<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre" xml:id="arlequin_barbet_prologue_1723">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Arlequin Barbet, Pagode et médecin</title>
        <principal ref="https://viaf.org/fr/viaf/34487662">
          <persName>Françoise Rubellin</persName>
        </principal>
        <respStmt>
          <resp>Transcription et édition XML/TEI</resp>
          <name>Olivier Aubert</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Transcription et édition XML/TEI</resp>
          <name>Camille Masselot</name>
        </respStmt>
        <author>
          <persName>Le Sage et d'Orneval</persName>
          <idno type="wikidata">UNKNOWN</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Cethefi</publisher>
        <pubPlace>Nantes, France</pubPlace>
        <idno type="URL">http://cethefi.org/</idno>
        <date when="2025">2025</date>
        <availability status="restricted">
          <licence>
            <ab>CC-BY-NC-SA 4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Distribué
            sous la licence Creative Commons License -
            Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International. Attribution - Pas
            d’Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions (CC BY-NC-SA).
            Cette licence permet de remixer, arranger, et adapter cette édition à des
            fins non commerciales tant que les auteurs du texte et de la présente
            édition numérique sont crédités, et que les nouvelles œuvres sont diffusées
            selon les mêmes conditions.
            </ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="originalSource">FIXME - missing source</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>La transcription et l'édition numérique des pièces ont été réalisées dans le cadre d'un
        stage de Master 2 en Édition et Humanités Numériques. La présente édition TEI est réalisée
        dans le cadre du projet SIRTHEF, mené par le Cethefi, Université de Nantes. Il vise à
        rassembler les données présentes sur des supports informatiques disparates, tant au niveau
        des serveurs que des formats de données, afin de permettre l'exploitation des liens entre
        ces différentes ressources via une plateforme et un format unique.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <correction status="high" method="silent">
          <p>L'établissement de la présente édition provient d'un travail de recherche
          universitaire, relu et corrigé par l'enseignant en charge du suivi de ce travail de
          recherche.</p>
        </correction>
        <normalization method="silent">
          <p>L’orthographe a été modernisée.</p>
          <p>Des éléments manquants ont été rajoutés entre crochets.</p>
          <p>Les abréviations ont été développées et unifiées.</p>
          <p>Dans les vaudevilles se terminant par "etc." nous avons complété les paroles entre
          crochets lorsque la suite nous était connue.</p>
        </normalization>
        <punctuation marks="some">
          <p>La ponctuation a été modernisée ou ajoutée lorsque cela était nécessaire à la
          compréhension du texte.</p>
        </punctuation>
      </editorialDecl>
      <metDecl>
        <p>Chaque air dispose d'un identifant correspondant à son équivalent dans la base de données
        exploitée par le site Theaville. Lorsqu'un air ne se trouve pas dans la base de données de
        Theaville, son identifiant est "unknow".</p>
        <p>Le nombre de syllabes métriques des vers chantés ou déclamés est spécifié.</p>
      </metDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="choeur" sex="UNKNOWN">
            <persName>Le choeur</persName>
          </person>
          <person xml:id="foire" sex="UNKNOWN">
            <persName>La foire</persName>
          </person>
          <person xml:id="polichinelle" sex="UNKNOWN">
            <persName>Polichinelle</persName>
          </person>
          <person xml:id="scaramouche" sex="UNKNOWN">
            <persName>Scaramouche</persName>
          </person>
          <person xml:id="arlequin" sex="UNKNOWN">
            <persName>Arlequin</persName>
          </person>
          <person xml:id="gille" sex="UNKNOWN">
            <persName>Gille</persName>
          </person>
          <person xml:id="sauteura" sex="UNKNOWN">
            <persName>Premier sauteur</persName>
          </person>
          <person xml:id="sauteurb" sex="UNKNOWN">
            <persName>Deuxième sauteur</persName>
          </person>
          <person xml:id="sauteurc" sex="UNKNOWN">
            <persName>Troisième sauteur</persName>
          </person>
          <person xml:id="sauteurd" sex="UNKNOWN">
            <persName>Quatrième sauteur</persName>
          </person>
          <person xml:id="unevoix" sex="UNKNOWN">
            <persName>Une voix</persName>
          </person>
          <person xml:id="autre" sex="UNKNOWN">
            <persName>Autre</persName>
          </person>
          <person xml:id="troupe_de_sauteurs" sex="UNKNOWN">
            <persName>Troupe de sauteurs</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr">Français</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Pièce<note>Opéra-Comique barré. Pièce d'une autre main.</note>
          </term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q192881</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2026-04-03">Conversion through latex2tei</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="premiere" when="1723">
        <desc>Représenté à la Foire Saint-Germain, 1723</desc>
      </event>
    </listEvent>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <castList>
        <castItem>
          <role ana="#gille">Gille</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role ana="#arlequin">Arlequin</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role ana="#troupe_de_sauteurs">Troupe de sauteurs</role>
        </castItem>
      </castList>
      <prologue>
        <spGrp rend="trpt">
          <pb/>
          <sp who="#sauteura">
            <speaker>Premier sauteur</speaker>
            <p>Ho çà, Gille! C'est à toi de porter la parole, puisqu'Arlequin n'est pas ici<note>Ms. 2: «<emph>Premier sauteur à Gille</emph>».</note>.</p>
          </sp>
        </spGrp>
        <stage type="location">La scène est sur le théâtre de la Foire<note>Ms. 2: didascalie absente.</note>.</stage>
      </prologue>
    </front>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>SCENE 1</head>
        <stage type="characters">Gille, troupe de sauteurs</stage>
        <stage>Les sauteurs font leur exercice et se rassemblent comme s'ils voulaient parler au public<note>Ms. 2: «<emph>Ils font leur exercice à l'ordinaire, après quoi il se rassemblent, comme s'ils voulaient parler au public</emph>».</note>.</stage>
        <sp who="#gille">
          <speaker>Gille</speaker>
          <p>Je n'en ferai rien.</p>
        </sp>
        <sp who="#sauteurb">
          <speaker>Deuxième sauteur</speaker>
          <p>Ne te fais pas tirer l'oreille.</p>
        </sp>
        <sp who="#gille">
          <speaker>Gille</speaker>
          <p>Je ne sais par quel bout m'y prendre.</p>
        </sp>
        <sp who="#sauteurc">
          <speaker>Troisième sauteur</speaker>
          <p>Que de raisonnement!</p>
        </sp>
        <sp who="#gille">
          <speaker>Gille</speaker>
          <p>Allons donc! Messieurs, je suis bien fâché de vous dire que... nous sommes bien fâchés de ce que... mordi, je ne puis me résoudre à dire ça<note>Ms. 2: « Allons donc! (<emph>Aux spectateurs</emph>.) Messieurs, je suis bien fâché de vous dire que... Nous sommes bien fâchés de ce qui... (<emph>Il se retire et dit à ses camarades</emph>) Mordi, je ne puis me résoudre à dire cela».</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#sauteurd">
          <speaker>Quatrième sauteur</speaker>
          <p>Il le faut pourtant.</p>
        </sp>
        <sp who="#sauteura">
          <speaker>Premier sauteur</speaker>
          <p>Oh, que diable, dépêche-toi donc!</p>
        </sp>
        <sp who="#gille">
          <speaker>Gille</speaker>
          <p>Je n'aime point à faire de mauvais compliment.</p>
        </sp>
        <sp who="#sauteurb">
          <speaker>Deuxième sauteur</speaker>
          <p>Veux-tu finir, ou je te...</p>
        </sp>
        <sp who="#gille">
          <speaker>Gille</speaker>
          <p>Jarni! Pourquoi faut-il que parmi tous ces gens ici, il n'y ait que moi qui ait de l'esprit pour parler?<stage>Aux spectateurs.</stage>Hé bien, messieurs, v'là ce que c'est. Tenez, nous sommes venus de Hollande ici, la gueule enfarinée avec des pièces toutes pleines d'esprit que nous avait fait un Hollandais. Mais on vient de nous signifier de ne jouer aucune pièce, à moins qu'elle ne soit en... chose... la... foin! je ne saurais trouver le mot! Cela rime à<note>Ms. 2: « en ».</note>astrologue<note>Ms. 2: «<emph>Gille, tapant du pied</emph>».</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#sauteurc">
          <speaker>Troisième sauteur</speaker>
          <p>En monologue<note>Au sujet des interdictions de l'année 1723, voir p. XXX.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#gille">
          <speaker>Gille</speaker>
          <p>Oui, oui, c'est cela. Si bien donc qu'on veut qu'il n'y ait<note>Ms. 2: « en ait ».</note>qu'un de nous qui parle. Oh, dame! Nous avons été pris sans vert<note type="definition">Prendre quelqu'un sans vert: Le prendre au dépourvu (Acad.1762)</note>et comme nous n'avons point de pièces en monologue, vous aurez la bonté, messieurs, de vous contenter de ce que nous venons de faire et vous prendrez, s'il vous plaît, la peine de vous en aller.</p>
        </sp>
        <stage>Murmures de gens apostés<note>Ms. 2: «<emph>Il fait la révérence et quelques personnes se retirent. On entend les voix de quelques personnes apostées dans trois ou quatre endroits, qui murmurent</emph>».</note>.</stage>
        <sp who="#unevoix">
          <speaker>Une voix</speaker>
          <p>Haa<note>Ms. 2: « Ah, ah! ».</note>!</p>
        </sp>
        <sp who="#autre">
          <speaker>Autre</speaker>
          <p>Comment, nous n'aurons que cela?</p>
        </sp>
        <sp who="#autre">
          <speaker>Autre</speaker>
          <p>Pardi, donnez-nous quelque farce pour notre argent!</p>
        </sp>
        <sp who="#gille">
          <speaker>Gille</speaker>
          <p>Il me semble que j'entends-là des gens qui se fâchent. Ils trouvent apparemment qu'ils n'ont point assez de marchandise pour leur argent. Ils n'ont, ma foi, pas tant le tort. Mais nous sommes des gens de conscience et nous voulons bien partager le différend. Messieurs, on va vous rendre à la porte la moitié de votre argent. C'est tout ce que nous pouvons faire pour votre service<note>Ms. 2: «<emph>Gille, se retournant</emph>».</note>.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE 2</head>
        <stage type="characters">Gille, Arlequin, sauteurs</stage>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <stage>essoufflé<note>Ms. 2: «<emph>Tout essoufflé</emph>».</note>
          </stage>
          <p>De la joie, de la joie, mes amis!</p>
        </sp>
        <sp who="#sauteura">
          <speaker>Premier sauteur</speaker>
          <p>Qu'y a-t-il?</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>J'ai bien fait de la besogne depuis que je vous ai quittés.</p>
        </sp>
        <sp who="#sauteurb">
          <speaker>Deuxième sauteur</speaker>
          <p>Comment<note>Ms. 2: « Quoi? ».</note>?</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>J'ai dans mes poches de quoi vous faire rire.</p>
        </sp>
        <sp who="#gille">
          <speaker>Gille</speaker>
          <p>Il vaudrait mieux que ce fût de quoi faire rire ces messieurs.</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>C'est ce que je veux dire.</p>
        </sp>
        <sp who="#sauteurc">
          <speaker>Troisième sauteur</speaker>
          <p>Hé bien, de quoi s'agit-il?</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Vous l'allez voir. Ne connaissiez-vous pas un vieux poète allemand qui allait de cafés en cafés réciter des sonnets et des madrigaux<note type="definition">Madrigal: Petite pièce de poésie fort semblable à l'épigramme qui renferme dans un petit nombre de vers une pensée ingénieuse ou galante (Acad.1762)</note>en bouts-rimés<note type="definition">Bout-rimé: On appelle bouts-rimés des mots qui riment et qu'on donne à un poète pour faire soit un sonnet soit quelque autre sorte de poésie (Acad.1762)</note>?</p>
        </sp>
        <sp who="#sauteura">
          <speaker>Premier sauteur</speaker>
          <p>Oui, vraiment, nous le connaissons tous.</p>
        </sp>
        <sp who="#gille">
          <speaker>Gille</speaker>
          <p>Hé bien?</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Hé bien, il est allé faire des vers au royaume des taupes<note>Image utilisée pour évoquer le monde d'en bas, la mort. Ms. 2: ajout d'une réplique: «Deuxième sauteur: Quoi, il est mort?Arlequin: C'en est fait. Il a laissé tout son bien [...] ».</note>! Il a laissé tout son bien à la charité qui l'a fait enterrer par reconnaissance.</p>
        </sp>
        <sp who="#gille">
          <speaker>Gille</speaker>
          <p>Au fait, avocat, au fait.</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Un peu de patience. Je me suis trouvé par hasard à la vente de ses effets qui consistaient en quatre vieux coffres pleins de paperasse. Déjà un épicier avait enlevé les bouts rimés pour les remplir de poivre et de girofle<note>Les épices étaient vendues dans du papier roulé en forme de cornet.</note>et une beurrière allait emporter le reste de ses ouvrages, lorsque jetant les yeux sur un paquet qu'elle tenait, j'ai lu un titre qui m'a frappé.</p>
        </sp>
        <sp who="#sauteura">
          <speaker>Premier sauteur</speaker>
          <p>Quel titre?</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>
            <emph>Recueil de pièces en monologue et à la muette dans l'ancien goût des danseurs de corde.</emph>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#gille">
          <speaker>Gille</speaker>
          <p>Peste!</p>
        </sp>
        <sp who="#sauteurb">
          <speaker>Deuxième sauteur</speaker>
          <p>Ho, ho!</p>
        </sp>
        <sp who="#sauteurc">
          <speaker>Troisième sauteur</speaker>
          <p>Cela est bon.</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Aussitôt je me suis adressé à la beurrière et je lui ai dit, d'un air gracieux : « ma belle dame, voudriez-vous bien avoir la bonté, en vous donnant un honnête profit, de me céder ce paquet?--Monsieur, il est bien à votre service.--Ah, Madame, vous vous moquez!--Non, Monsieur, je ne veux rien gagner dessus. Je vous le donnerai pour ce qu'il me coûte. Ce paquet pèse environ deux livres: à trois sols six deniers vous en serez quitte pour sept sols.--En vérité, Madame, cela est trop obligeant». Là-dessus, je la paye, je lui fais la révérence, et je viens à toutes jambes vous apporter ce trésor.</p>
        </sp>
        <sp who="#gille">
          <speaker>Gille</speaker>
          <p>Voyons ce que c'est.</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Voici d'abord :<emph>Arlequin barbet, pagode et médecin</emph>, pièce chinoise en deux actes.</p>
        </sp>
        <sp who="#sauteura">
          <speaker>Premier sauteur</speaker>
          <p>Ce titre-là me revient.</p>
        </sp>
        <sp who="#sauteurb">
          <speaker>Deuxième sauteur</speaker>
          <p>Cela pourra être bon pour nous.</p>
        </sp>
        <sp who="#gille">
          <speaker>Gille</speaker>
          <p>Oui-dà.</p>
        </sp>
        <sp who="#sauteurc">
          <speaker>Troisième sauteur</speaker>
          <p>Mais, mon enfant, tu n'auras pas le temps d'apprendre cette pièce dans un entracte.</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Oh, que si! Ce ne sont ici que des sujets destinés, là... des façons de comédies en bouts-rimés. Nous les remplirons sur-le-champ.</p>
        </sp>
        <sp who="#gille">
          <speaker>Gille</speaker>
          <p>Oui, à l'italienne<note>Les Italiens jouaient souvent des pièces construites sur des canevas.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Ma foi, risquons le paquet. Si cela ne vaut rien, le public dira: « à la guerre comme à la guerre ».</p>
        </sp>
        <spGrp who="#arlequin">
          <head type="melody" subtype="melody">
            <desc type="prefix">Sur l'air de</desc>
            <desc type="title">
              <title ref="#lanturlu">Lanturlu</title>
            </desc>
          </head>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <l met="5">Ils sont détestables,</l>
            <l met="5">Oui, mais, dira-t-on,</l>
            <l met="5">Si ces pauvres diables</l>
            <l met="5">Chantaient un flonflon,</l>
            <l met="5">Il seraient passables.</l>
            <l met="7">Pourquoi l'a-t-on défendu?</l>
            <l met="3">Lanturlu, ...</l>
          </sp>
        </spGrp>
        <stage>Fin</stage>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>