<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre" xml:id="arlequin_barbet_pagode_et_medecin">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Arlequin barbet, pagode et médecin</title>
        <principal ref="https://viaf.org/fr/viaf/34487662">
          <persName>Françoise Rubellin</persName>
        </principal>
        <respStmt>
          <resp>Transcription et édition XML/TEI</resp>
          <name>Olivier Aubert</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Transcription et édition XML/TEI</resp>
          <name>Camille Masselot</name>
        </respStmt>
        <author>
          <persName>Le Sage et d'Orneval</persName>
          <idno type="wikidata">UNKNOWN</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Cethefi</publisher>
        <pubPlace>Nantes, France</pubPlace>
        <idno type="URL">http://cethefi.org/</idno>
        <date when="2025">2025</date>
        <availability status="restricted">
          <licence>
            <ab>CC-BY-NC-SA 4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Distribué
            sous la licence Creative Commons License -
            Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International. Attribution - Pas
            d’Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions (CC BY-NC-SA).
            Cette licence permet de remixer, arranger, et adapter cette édition à des
            fins non commerciales tant que les auteurs du texte et de la présente
            édition numérique sont crédités, et que les nouvelles œuvres sont diffusées
            selon les mêmes conditions.
            </ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="originalSource">FIXME - missing source</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>La transcription et l'édition numérique des pièces ont été réalisées dans le cadre d'un
        stage de Master 2 en Édition et Humanités Numériques. La présente édition TEI est réalisée
        dans le cadre du projet SIRTHEF, mené par le Cethefi, Université de Nantes. Il vise à
        rassembler les données présentes sur des supports informatiques disparates, tant au niveau
        des serveurs que des formats de données, afin de permettre l'exploitation des liens entre
        ces différentes ressources via une plateforme et un format unique.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <correction status="high" method="silent">
          <p>L'établissement de la présente édition provient d'un travail de recherche
          universitaire, relu et corrigé par l'enseignant en charge du suivi de ce travail de
          recherche.</p>
        </correction>
        <normalization method="silent">
          <p>L’orthographe a été modernisée.</p>
          <p>Des éléments manquants ont été rajoutés entre crochets.</p>
          <p>Les abréviations ont été développées et unifiées.</p>
          <p>Dans les vaudevilles se terminant par "etc." nous avons complété les paroles entre
          crochets lorsque la suite nous était connue.</p>
        </normalization>
        <punctuation marks="some">
          <p>La ponctuation a été modernisée ou ajoutée lorsque cela était nécessaire à la
          compréhension du texte.</p>
        </punctuation>
      </editorialDecl>
      <metDecl>
        <p>Chaque air dispose d'un identifant correspondant à son équivalent dans la base de données
        exploitée par le site Theaville. Lorsqu'un air ne se trouve pas dans la base de données de
        Theaville, son identifiant est "unknow".</p>
        <p>Le nombre de syllabes métriques des vers chantés ou déclamés est spécifié.</p>
      </metDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="choeur" sex="UNKNOWN">
            <persName>Le choeur</persName>
          </person>
          <person xml:id="foire" sex="UNKNOWN">
            <persName>La foire</persName>
          </person>
          <person xml:id="polichinelle" sex="UNKNOWN">
            <persName>Polichinelle</persName>
          </person>
          <person xml:id="scaramouche" sex="UNKNOWN">
            <persName>Scaramouche</persName>
          </person>
          <person xml:id="roidelachine" sex="UNKNOWN">
            <persName>Le Roi de la Chine</persName>
          </person>
          <person xml:id="roide" sex="UNKNOWN">
            <persName>Le Roi</persName>
          </person>
          <person xml:id="prince" sex="UNKNOWN">
            <persName>Le Prince</persName>
          </person>
          <person xml:id="princesse" sex="UNKNOWN">
            <persName>La Princesse</persName>
          </person>
          <person xml:id="ambassadeur" sex="UNKNOWN">
            <persName>L'Ambassadeur</persName>
          </person>
          <person xml:id="colas" sex="UNKNOWN">
            <persName>Le Colao</persName>
          </person>
          <person xml:id="gens" sex="UNKNOWN">
            <persName>Gens</persName>
          </person>
          <person xml:id="esclave" sex="UNKNOWN">
            <persName>L'esclave</persName>
          </person>
          <person xml:id="eunuque" sex="UNKNOWN">
            <persName>L'eunuque</persName>
          </person>
          <person xml:id="eunuqueb" sex="UNKNOWN">
            <persName>Deuxième eunuque</persName>
          </person>
          <person xml:id="le_roi_de_la_chine" sex="UNKNOWN">
            <persName>Le Roi de la Chine</persName>
          </person>
          <person xml:id="la_princesse" sex="UNKNOWN">
            <persName>La Princesse</persName>
          </person>
          <person xml:id="l_esclave" sex="UNKNOWN">
            <persName>L'Esclave</persName>
          </person>
          <person xml:id="le_colao" sex="UNKNOWN">
            <persName>Le Colao</persName>
          </person>
          <person xml:id="le_prince_du_japon" sex="UNKNOWN">
            <persName>Le Prince du Japon</persName>
          </person>
          <person xml:id="arlequin" sex="UNKNOWN">
            <persName>Arlequin</persName>
          </person>
          <person xml:id="l_ambassadeur_du_japon" sex="UNKNOWN">
            <persName>L'Ambassadeur du Japon</persName>
          </person>
          <person xml:id="suite_de_l_ambassadeur" sex="UNKNOWN">
            <persName>Suite de l'Ambassadeur</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr">Français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2026-04-03">Conversion through latex2tei</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="premiere" when="1723">
        <desc> 1723</desc>
      </event>
    </listEvent>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <castList>
        <castItem>
          <role ana="#le_roi_de_la_chine">Le Roi de la Chine</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role ana="#la_princesse">La Princesse</role>
          <roleDesc>sa fille</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role ana="#l_esclave">L'Esclave</role>
          <roleDesc>favorite de la Princesse</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role ana="#le_colao">Le Colao</role>
          <roleDesc>ministre chinois<note type="definition">Colao: Sorte de ministre d'État à la Chine (Acad.1835)</note>
          </roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role ana="#le_prince_du_japon">Le Prince du Japon</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role ana="#arlequin">Arlequin</role>
          <roleDesc>valet du Prince</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role ana="#l_ambassadeur_du_japon">L'Ambassadeur du Japon</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role ana="#suite_de_l_ambassadeur">Suite de l'Ambassadeur</role>
        </castItem>
      </castList>
      <prologue>
        <stage type="location">La scène est à Pékin.</stage>
        <stage type="location">Le théâtre représente les dehors du palais du Roi de la Chine.</stage>
      </prologue>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <head>ACTE 1</head>
        <div type="scene">
          <head>SCENE 1</head>
          <stage type="characters">Le Prince du Japon, Arlequin</stage>
          <stage>Le Prince se promène en rêvant tristement, il porte la main à son front et soupire: aïe<note>Ms. 2: «<emph>Il entre d'un air triste et se promène en rêvant. Quand il a fait trois ou quatre pas, il s'arrête et porte la main à son front, et pousse un soupir</emph>».</note>!</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <stage>imitant son maître<note>Ms. 2: «<emph>Il suit son maître et, imitant sa contenance, il soupire aussi après lui</emph>».</note>
            </stage>
            <p>Ouf!</p>
          </sp>
          <stage>Le Prince épouvante Arlequin en le regardant en désespéré<note>Ms. 2: «<emph>Il continue à marcher et à rêver et, se retournant brusquement, il épouvante Arlequin qu'il regarde avec toutes les marques du plus grand désespoir</emph>».</note>.</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Pauvre prince du Japon! Vous voilà bien avancé d'être venu<emph>incognito</emph>à la cour de la Chine.</p>
          </sp>
          <stage>Le Prince baise un portrait<note>Ms. 2: «<emph>Il baise un portrait qu'il tire de son sein</emph>».</note>.</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Vous avez beau baiser le portrait de la Princesse de la Chine dont vous êtes amoureux, elle est rencognée<note type="definition">Rencogner: Verbe actif. Pousser, serrer quelqu'un dans un coin (Acad.1798)</note>dans un appartement où le diable même ne pourrait entrer, à moins qu'il ne se fît eunuque.</p>
          </sp>
          <stage>Le Prince se désespère<note>Ms. 2: «<emph>Il fait des gestes désespérés</emph>».</note>.</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Le maudit portrait! Pourquoi faut-il que le hasard l'ait fait tomber entre vos mains, ou pourquoi êtes-vous si fort entêté d'une péronnelle<note type="definition">Péronnelle: Terme bas dont on se sert par mépris et par injure à l'égard d'une femme de peu (Acad.1762)</note>que vous n'avez jamais vu?</p>
          </sp>
          <stage>Le Prince montre le ciel<note>Ms. 1: «<emph>Le Prince, il montre le ciel</emph>». Nous harmonisons. Ms. 2: «<emph>Il baise le portrait qu'il tire de son sein</emph>».</note>.</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Oui, c'est votre chienne d'étoile qui vous a joué ce tour-là. Encore, si l'empereur du Japon, votre père, n'était pas en guerre avec le Roi de la Chine, passe; vous pourriez espérer de devenir son gendre.</p>
          </sp>
          <stage>Le Prince prend les mains d'Arlequin d'un air suppliant.</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Hé, que voulez-vous que je fasse à cela moi?</p>
          </sp>
          <stage>Le Prince lui présente une lettre et son portrait<note>Ms. 2: «<emph>Il tire de la poche une lettre et son portrait qu'il présente à Arlequin</emph>».</note>.</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Que je lui fasse tenir cette lettre et ce portrait? Mais, vous n'y pensez pas!</p>
          </sp>
          <stage>Le Prince lui met le doigt sur le front.</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Il n'y a esprit qui tienne. Je n'ai point de secret pour m'introduire chez la Princesse. Le grand Colao, que vous avez mis dans vos intérêts, qui est si bien dans l'esprit du Roi et qui connaît mieux la carte que nous, n'a pu lui-même jusqu'ici vous rendre le moindre service. Et vous croyez que je pourrais, moi, trouver des expédients pour venir à bout de vos desseins?</p>
          </sp>
          <stage>Le Prince le presse par gestes<note>Ms. 2: «<emph>Il continue de le presser par gestes</emph>».</note>.</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>J'ai beau donner la torture à mon imagination, je ne vois pas par quel moyen... mais attendez, je pense que nous pourrions bien... oui, parbleu, voici une ruse qui...</p>
          </sp>
          <stage>Le Prince est joyeux et attentif<note>Ms. 2: «<emph>Il passe à la joie, et prête une grande attention</emph>».</note>.</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Non, je me trompe. Cela ne réussirait pas.</p>
          </sp>
          <stage>Le Prince est triste<note>Ms. 2: «<emph>Il retombe dans la mélancolie</emph>».</note>.</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Oh, ma foi, je le tiens pour le coup!</p>
          </sp>
          <stage>Le Prince est joyeux<note>Ms. 2: «<emph>Il reprend de l'espérance</emph>».</note>.</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Si nous égorgions cette nuit la garde et que...</p>
          </sp>
          <stage>Le Prince le désapprouve<note>Ms. 2: «<emph>Il l'interrompt et désapprouve du geste sa proposition</emph>».</note>.</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Vous avez raison. Cela n'est pas sans difficulté. Mais voici le grand Colao, notre ami. Voyons ce qu'il nous veut.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENE 2</head>
          <stage type="characters">Le Prince, Arlequin, le Colao</stage>
          <stage>Le Colao, du plus loin qu'il voit le Prince, joint les mains sur sa tête et dit six fois « zin, zin»<note>Ms. 2: «<emph>Du plus loin qu'il aperçoit le prince, il lève les mains jointes par dessus la tête en disant six fois: "zin, zin, zin, zin, zin, zin" »</emph>.</note>. Le Prince fait de même et dit trois fois « zin»<note>Ms. 2: «<emph>Il fait la même chose mais il ne lève les bras qu'au menton et ne dit que trois fois: "zin, zin, zin"</emph>».</note>.</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <stage>les imitant</stage>
            <p>Zon, zon, zon!</p>
          </sp>
          <stage>Le Colao s'avance et, s'inclinant, met les mains sur les genoux et disant quatre fois « flin»<note>Ms. 2: «<emph>Il s'avance en s'inclinant profondément, ayant les pieds l'un proche de l'autre, les mains jointes et abaissées jusque sur ses genoux en disant quatre fois: "flin, flin, flin, flin"</emph>».</note>
          </stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Le Prince, les mains sur l'estomac, dit deux fois « flin »<note>Ms. 2: «<emph>Il joint les mains sur son estomac en disant: "flin, flin"</emph>».</note>.</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <stage>de même<note>Ms. 2: «<emph>Faisant la même chose, dit</emph>».</note>
            </stage>
            <p>Flon, flon<note>Effet comique dû au fait qu'il s'agit du début du refrain d'un vaudeville: «<emph>Flon, flon, la rira dondaine »</emph>.</note>, quelles pestes de civilités!</p>
          </sp>
          <stage>Le Colao, à genoux, touche la terre de la pointe de son bonnet disant trois fois « miaou»<note>Ms. 2: «<emph>Il s'avance encore et tombe sur ses deux genoux. Il se courbe et touche la terre de la pointe de son bonnet en disant: "miaou, miaou, miaou"</emph>».</note>.</stage>
          <sp who="#prince">
            <speaker>Le Prince</speaker>
            <stage>un genou à terre<note>Ms. 2: «<emph>Il met un genou à terre et dit: "miaou, miaou"</emph>».</note>
            </stage>
            <p>Miaou.</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <stage>faisant le chat</stage>
            <p>Miaou, miaou!<stage>Il veut imiter le Colao, fait la culbute par-dessus lui et dit en se relevant:<note>Ms. 2: «<emph>Il veut aussi, à l'imitation du Colao, toucher la terre du haut de la tête mais il fait la culbute par dessus ce seigneur chinois et dit en se relevant</emph>».</note>
              </stage>Au diable les miaous<note>Ms. 1: « Miaoux ».</note>, me voilà tout rompu! Morbleu, Monsieur le Colao, trêve de cérémonies! Dites-nous, sans façon<note>Ms. 1: « Savons ». Nous corrigeons.</note>ce que vous avez à nous apprendre.</p>
          </sp>
          <sp who="#colas">
            <speaker>Le Colao</speaker>
            <p>Tristao nouvellao.</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Qu'y-a-t-il donc?  Quelle mauvaise nouvelle...</p>
          </sp>
          <sp who="#colas">
            <speaker>Le Colao</speaker>
            <p>Imperao arrivao de campagnao.</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Hé, qu'est-ce que cela nous fait?</p>
          </sp>
          <sp who="#colas">
            <speaker>Le Colao</speaker>
            <p>Si restao, trouvao a favorisao principao<note>Ms. 2: «<emph>Le Prince marque du chagrin de cette nouvelle</emph>».</note>.</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Si l'empereur était resté encore quelques jours à la campagne, son absence vous procurerait un sûr moyen de servir l'amour du Prince.</p>
          </sp>
          <sp who="#colas">
            <speaker>Le Colao</speaker>
            <p>Sans doutao.</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Hé bien, tout au contraire de vous, son arrivée va me donner lieu d'exécuter un stratagème que je viens d'imaginer.</p>
          </sp>
          <note>Ms. 2: «<emph>Arlequin, après avoir rêvé un moment</emph>».</note>
          <stage>Le Prince demande ce qu'il veut faire<note>Ms. 2: «<emph>Il demande à Arlequin ce qu'il prétend faire</emph>».</note>.</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>J'ai écorché ce matin ce gros barbet<note type="definition">Barbet: Chien à poil long et frisé (Acad.1762)</note>qui nous mourut hier au soir, et j'ai envie de...</p>
          </sp>
          <stage>Trompettes et tambours<note>Ms. 2: «<emph>On entend en cet endroit un bruit, dans l'éloignement, de trompettes et de tambours</emph>».</note>.</stage>
          <sp who="#colas">
            <speaker>Le Colao</speaker>
            <p>Retirao! L'imperao va passao.</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <stage>au Prince</stage>
            <p>Donnez-moi vite votre lettre et votre portrait et laissez-moi faire.</p>
          </sp>
          <stage>Il sort. Le Colao emmène le Prince<note>Ms. 2: «<emph>Le Colao emmenant le Prince: retirao, retirao</emph>».</note>.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENE 3</head>
          <stage type="characters">Le Roi de la Chine et sa suite</stage>
          <stage>On voit paraître la garde du Roi à pied et à cheval. Deux officiers portent des étendards où sont des soleils d'or. D'autres Chinois portent de petits drapeaux. Les pages jouent de divers instruments. Paraît le Roi sur un brancard magnifique porté par quatre hommes. Deux officiers portent sur une civière le pot de chambre du Roi, gardé par quatre soldats l'épée nue. On chante en chœur les paroles chinoises accompagnées de tout l'orchestre:<note>Ms. 2: «<emph>On voit d'abord paraître douze soldats de la garde du Roi dont six sont à cheval. Après eux marchent les tambours et fifres. Viennent ensuite deux officiers à cheval tenant chacun un étendard où l'on voit deux soleils d'or.  Plusieurs Chinois les suivent et portent les uns de petits drapeaux, les autres des tablettes vernies. Les trompettes et les timbales précèdent les pages qui jouent chacun de quelque instrument. On voit ensuite le Roi sur un brancard magnifique posté par quatre hommes. Immédiatement après sont deux officiers qui portent sur une civière garnie d'un riche tapis le pot de chambre de sa Majesté Chinoise et quatre soldats, l'épée nue, l'entourent. Une grande multitude de soldats et officiers de la maison du Roi portant des lances, mousquets, et autres ustensiles, les uns à pied, les autres à cheval, ferment la marche. Il paraît plus de mille personnes à la suite du Roi, parce que sitôt que les premiers sont passés, elles reprennent d'autres parures derrière le théâtre qui les font paraître différentes quand elles vont à dix ou douze fois se remettre en queue pendant la marche. On chante encore ces paroles chinoises accompagnées de tout l'orchestre</emph>».</note>
          </stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <l met="5">Tienzou hoanti,</l>
            <l met="5">Tienzou vansoui<note>Ms. 2: « Tienzou, Hoanti / Tienzou, Hoanti ».</note>
            </l>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENE 4</head>
          <stage type="characters">Le Prince, le Colao</stage>
          <sp who="#prince">
            <speaker>Le Prince</speaker>
            <p>Je ne sais ce que peut être devenu Arlequin<note>Ms. 2: « Je ne sais quel peut être le dessein d'Arlequin ».</note>. Cela m'inquiète.</p>
          </sp>
          <sp who="#colas">
            <speaker>Le Colao</speaker>
            <stage>branlant la tête</stage>
            <p>Arlequinao boufonao imaginao.</p>
          </sp>
          <sp who="#prince">
            <speaker>Le Prince</speaker>
            <p>Il ne laisse pas d'être sensé, quoiqu'il ait de l'imagination; mais j'ai peur que son zèle ne lui fasse...</p>
          </sp>
          <stage>On entend des gens qui donnent la chasse à un chien<note>Ms. 2: «<emph>En cet endroit, on entend un grand bruit dans la coulisse, de gens qui donnent la chasse à un chien, en le chargeant de coups de fouet et de bâtons</emph>».</note>.</stage>
          <sp who="#gens">
            <speaker>Gens</speaker>
            <stage>qu'on ne voit pas</stage>
            <p>Hou, hou, hou!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENE 5</head>
          <stage type="characters">Le Prince, le Colao, Arlequin<stage>en barbet</stage>
          </stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <stage>se sauve vers le Prince en faisant l'éclopé<note>Ms. 2: «<emph>Il se sauve vers le Prince et le Colao en jappant comme un chien maltraité et faisant l'éclopé</emph>».</note>
            </stage>
            <p>Gniouf, gniouf, gniouf!</p>
          </sp>
          <sp who="#colas">
            <speaker>Le Colao</speaker>
            <stage>le frappant<note>Ms. 2: «<emph>Lui donnant des coups sur les jambes</emph>».</note>
            </stage>
            <p>Tirao, tirao!</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <stage>s'élevant<note>Ms. 2: «<emph>Se levant sur les jambes</emph>».</note>
            </stage>
            <p>Que diable, Monsieur le Colao, voulez-vous bien laisser en repos les chiens de bien et d'honneur!<stage>Il paraissent surpris et demandent par gestes à Arlequin ce que signifie son déguisement<note>Ms. 2: «<emph>Le Prince ainsi que le Colao marquent leur surprise et demandent par gestes à Arlequin ce que signifie son déguisement</emph>».</note>.</stage>Il y a bien des affaires. Je viens de voir la princesse.<stage>Ils semblent douter<note>Ms. 2: «<emph>Le Prince et le Colao semblent douter de ce qu'il dit</emph>».</note>.</stage>Cela est comme je vous le dis. En vous quittant, j'ai gagné au plus vite notre appartement, je m'y suis habillé comme vous le voyez, de la peau de notre barbet. J'ai couru au palais et profitant du moment que le Roi rentrait, je me suis glissé entre les jambes de ses officiers, je l'ai suivi jusque dans l'appartement de la Princesse, qu'il est allé voir tout en arrivant. Elle était sur un sofa et avait autour d'elle une demi-douzaine d'esclaves bien gentilles, ma foi. Le Roi s'est campé près de sa fille et moi je me suis fourré sous le sofa pour attendre l'occasion<note>Ms. 2: « Occasion favorable ».</note>de me découvrir.<stage>Ils font des gestes admiratifs<note>Ms. 2: «<emph>Le Prince et le Colao font des gestes d'admiration. Arlequin continue</emph>».</note>.</stage>Mais j'avais là le ventre si fort en presse que j'ai laissé échapper une petite exhalaison qui a saisi tout à coup l'odorat du monarque chinois. Il a pincé son nez avec deux doigts en disant: « Ventrebleu, qu'il sent mauvais ici! Ne serait-il point entré par hasard quelque chien<note>Ms: « Ou quelque chat ».</note>? Dans le moment, voilà mes donzelles à fureter partout. L'une d'elles, malheureusement pour moi, est venue fourgonner<note type="definition">Fourgonner: Il signifie figurément fouiller maladroitement en brouillant et en mettant tout sans dessus dessous (Acad.1762)</note>avec une canne sous le sofa et me sentant elle m'a ramoné les côtes d'importance. « Tirez, tirez, vilain puant! » Je me suis mis à fuir de toute ma force mais ce n'a pas été sans essuyer une grêle de coups.</p>
          </sp>
          <stage>Le Colao rit<note>Ms. 2: «<emph>Le Colao, riant</emph>: ha, ha, ha, ha, ha ».</note>.</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Ce n'est pas tout. En passant dans les cours quatre ou cinq mâtins sont venus, gnaf, gnaf, me pincer les fesses et les marabouts<note type="definition">Marabout: Prêtre Mahométan attaché au service d'une mosquée (Acad.1762)</note>qui gardent la porte m'ont conduit fort loin dans la rue à grands coups d'hallebarde<note type="definition">Hallebarde: Sorte d'arme, garnie par en haut d'un fer long, large et pointu, qui est traversé d'un autre fer en forme de croissant (Acad.1798)</note>. Et vredin et vredon.</p>
          </sp>
          <stage>Le Prince le plaint et le caresse<note>Ms. 2: «<emph>Il se plaint et Arlequin le caresse</emph>».</note>.</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Enfin, m'en voilà réchappé. Je ne regrette que l'occasion que j'ai perdue de rendre service à mon cher maître<note>Ms. 2: « Je compte pour rien le péril où je me suis exposé. Je ne regrette [...] ».</note>.</p>
          </sp>
          <sp who="#colas">
            <speaker>Le Colao</speaker>
            <p>Dommageao.</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>C'est dommage, n'est-il pas vrai? J'avais trouvé là une belle invention.</p>
          </sp>
          <stage>Le Prince lui demande à l'oreille ce qu'il lui semble de la Princesse.</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Je n'ai eu le temps que de jeter sur elle un coup d'œil de chien. Elle n'est, ma foi, pas si chienne. Je l'aimerais mieux que son portrait.</p>
          </sp>
          <sp who="#colas">
            <speaker>Le Colao</speaker>
            <p>Oh, charmantao!</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Ce mauvais succès ne m'a point découragé. Je médite une autre ruse qui réussira certainement.</p>
          </sp>
          <stage>Le Prince embrasse Arlequin<note>Ms. 2: «<emph>Il se jette au cou d'Arlequin</emph>».</note>.</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>J'ai remarqué dans la chambre de la Princesse deux pagodes<note type="definition">Pagode: Petites figures ordinairement de porcelaine, et qui souvent ont la tête mobile (Acad.1762)</note>grandes comme nature. Elles étaient enrichies de pierreries ce qui m'a fait penser qu'il fallait que la Princesse les aimât beaucoup.</p>
          </sp>
          <stage>Le Colao lui fait signe que oui et lui parle bas<note>Ms. 2: «<emph>Et lui parle à l'oreille</emph>».</note>.</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Le Roi, dites-vous, n'est occupé que du soin de lui chercher les plus curieuses. Bon, notre affaire ira à merveille.</p>
          </sp>
          <stage>Le Prince lui demande bas ce qu'il veut dire.</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Vous l'allez voir<note>Ms. 2: «<emph>Au Colao</emph>».</note>. Seigneur Colao, vous qui êtes si bienvenu du Roi, il faut que vous lui alliez dire tout à l'heure qu'un étranger, savant mathématicien qui a trouvé le mouvement perpétuel, vous a fait présent d'une merveilleuse pagode, laquelle par des ressorts artistement placés fait des choses prodigieuses.</p>
          </sp>
          <sp who="#colas">
            <speaker>Le Colao</speaker>
            <p>Pourquoiao?</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>C'est qu'il ne manquera pas de vous la demander pour en faire un présent à sa fille.</p>
          </sp>
          <sp who="#colas">
            <speaker>Le Colao</speaker>
            <p>Où est-elleao, la pagodao?</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <stage>se montrant</stage>
            <p>La voici.</p>
          </sp>
          <sp who="#colas">
            <speaker>Le Colao</speaker>
            <stage>rit</stage>
            <p>Ha, ha, ha<note>Ms. 2: «<emph>Colao, riant</emph>: Ha, ha, ha, ha, ha ».</note>!</p>
          </sp>
          <sp who="#prince">
            <speaker>Le Prince</speaker>
            <p>Pou?</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Je vous parle sérieusement. Je ferai à merveille la pagode et vous verrez quelle utilité vous en reviendra<note>Ms. 2: « Quelle utilité nous en retirerons ».</note>.</p>
          </sp>
          <stage>Le Colao paraît approuver ce projet<note>Ms. 2: «<emph>Il parle bas au Prince et lui fait voir qu'il approuve le projet d'Arlequin</emph>».</note>.</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Croyez-moi, mon Prince, le tour n'est pas si mal imaginé. Grand Colao, menez-nous promptement à votre maison, et allez prévenir le Roi, pendant que je me préparerai à jouer mon rôle.</p>
          </sp>
          <stage>Ils sortent. Le théâtre représente l'appartement où est la Princesse sur un sofa, entourée d'esclaves. Les deux pagodes sont sur des piédestaux<note>Ms. 2: «<emph>Ils sortent tous trois. Le théâtre change et représente l'appartement de la Princesse. On l'y voit assise sur son sofa, ses esclaves autour d'elle, et les deux pagodes sur leurs piédestaux</emph>».</note>.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENE 6</head>
          <stage type="characters">La Princesse, trois esclaves, une esclave<stage>amenant deux enfants pour danser</stage>
          </stage>
          <sp who="#esclave">
            <speaker>L'esclave</speaker>
            <p>Princesse, voici les deux petites esclaves dont le Roi vous a parlé et qu'il vous envoie pour vous divertir par leur danse.</p>
          </sp>
          <stage>Les esclaves dansent. Après leur danse, on entend les trompettes qui annoncent l'arrivée du Roi<note>Ms. 2: «<emph>Elle fait signe aux enfants de danser. En même temps, ils commencent à danser ensemble puis ils font chacun une danse particulière, redansant ensuite ensemble, et l'un des deux finit par la danse de la pagode. Quand la danse est finie on entend le bruit des tambours qui annoncent la venue du Roi dans l'appartement de la Princesse</emph>».</note>.</stage>
          <sp who="#esclave">
            <speaker>L'esclave</speaker>
            <stage>aux enfants</stage>
            <p>Le Roi s'avance, enfants, retirez-vous<note>Ms. 2: «<emph>La Princesse fait signe aux trois esclaves de se retirer aussi</emph>».</note>.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENE 7</head>
          <stage type="characters">Le Roi, la Princesse, Arlequin<stage>en pagode<note>Ms. 2: «<emph>Arlequin, en pagode, sur un piédestal porté par deux hommes et faisant de la tête l'action d'une pagode</emph>».</note>
            </stage>
          </stage>
          <sp who="#roidelachine">
            <speaker>Le Roi de la Chine</speaker>
            <p>Princessaou, recevaou padogaou<note>Pour pagodaou.</note>rarou.</p>
          </sp>
          <sp who="#princesse">
            <speaker>La Princesse</speaker>
            <p>Remerciaou, majestaou. Ah, gentillaou pagodaou!</p>
          </sp>
          <sp who="#roidelachine">
            <speaker>Le Roi de la Chine</speaker>
            <p>Attendaou.<stage>On met la pagode au milieu de la chambre, on lui fait déplier les bras comme par machine. On la fait jouer de la flûte, la Princesse et l'esclave font des gestes d'admiration. Le Roi montre à sa fille comment il faut la faire mouvoir et se retire en disant:</stage>
              <note>Ms. 2: « Il la fait porter au milieu de la chambre, fait approcher la Princesse, et donnant un petit coup sur le bras d'Arlequin, il se déploie comme par ressorts et le remettant ensuite par un mouvement pareil comme ils étaient. Ensuite, le Roi lui met une flûte entre les mains. Arlequin la porte par trois ou quatre mouvements réglés à la bouche et joue de la flûte un moment, après quoi il remet ses bras dans leur situation ordinaire. La Princesse et l'esclave font de grands éclats de rire, le Roi montre à sa fille à quels endroits et comme il faut toucher à la pagode pour voir et entendre des choses encore plus merveilleuses, et s'en retourne en disant: Raraou, raraou! La Princesse l'ayant conduit revient à la pagode que considère attentivement l'esclave ».</note>Raraou, raraou!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENE 8</head>
          <stage type="characters">La Princesse, l'esclave, Arlequin</stage>
          <stage>Arlequin continue son jeu. L'esclave en approche, il la baise<note>Ms. 2: « Arlequin continue à faire des gestes, différents les uns des autres, toujours réglés et machinalement comme l'esclave regarde de près autour du cou d'Arlequin pour voir ce qui le fait agir, il la baise ».</note>.</stage>
          <sp who="#esclave">
            <speaker>L'esclave</speaker>
            <p>Ha, ha, Madame la drôle de pagode! On dirait qu'elle y entend finesse.<stage>La Princesse touche un des bras d'Arlequin qui l'allonge et prend la main de la Princesse qu'il veut baiser, ce qui la fait rire<note>Ms. 2: «<emph>Elle touche un des bras d'Arlequin, qui se déploie, s'allonge et attrape la main de la Princesse qu'il attire jusqu'à la bouche pour la baiser, ce qui fait aussi rire la Princesse, mais plus fort que n'a fait l'esclave: ha, ha, ha, ha!</emph>».</note>.</stage>Ha, ha, ha!</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <stage>en écho</stage>
            <p>Ha, ha, ha!</p>
          </sp>
          <sp who="#esclave">
            <speaker>L'esclave</speaker>
            <p>Voilà une pagode qui, je crois, a un écho dans le ventre. Écho, écho<note>Ms. 2: «<emph>La plaisante chose! Voilà, je crois, une pagode qui a un écho</emph>».</note>!</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Écho, écho<note>Ms. 2: «<emph>La Princesse redouble d'admiration</emph>».</note>!</p>
          </sp>
          <sp who="#esclave">
            <speaker>L'esclave</speaker>
            <stage>chante</stage>
            <l met="12">Ma belle diguedi, ma belle diguedon<note>Air de vaudeville: « Ma belle diguedon » ou « Ma belle digue, digue, ma belle digue don ».</note>.</l>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <l met="6">Ma belle diguedon<note>Ms. 2: «<emph>La Princesse et l'esclave marquent de plus en plus de surprise</emph>».</note>.</l>
          </sp>
          <sp who="#esclave">
            <speaker>L'esclave</speaker>
            <stage>montrant les autres pagodes<note>Ms. 2: «<emph>Elle montre les deux autres pagodes et dit</emph>».</note>
            </stage>
            <p>Parlez-moi de celle-ci, elle m'avait l'air aussi en entrant d'avoir quelque chose que les autres n'ont point.</p>
          </sp>
          <stage>La Princesse veut lui toucher le visage<note>Ms. 2: «<emph>La Princesse veut toucher le visage d'Arlequin</emph>».</note>.</stage>
          <sp who="#esclave">
            <speaker>L'esclave</speaker>
            <p>Prenez garde de déranger la machine.</p>
          </sp>
          <stage>La Princesse donne un petit coup de doigt sur le nez d'Arlequin.</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <stage>fait le réveil<note>Ms. 2: «<emph>Faisant le réveil</emph>».</note>
            </stage>
            <p>Tin, tin, tin, relin, relin<note>Ms. 2: « Tin, tin, tin, tin, tin, relin, relin, relin, relin. Il finit sec comme un timbre qui touche».</note>.</p>
          </sp>
          <sp who="#esclave">
            <speaker>L'esclave</speaker>
            <p>Quel prodige! Il faut que ce soit une pagode à répétition.</p>
          </sp>
          <stage>La Princesse lui donne un coup sur le bras. Il le déploie et montre une lettre<note>Ms. 2: «<emph>Elle lui donne un petit coup sur le coude et aussitôt il déploie son bras, et ouvre la main dans laquelle la Princesse aperçoit une lettre</emph>».</note>.</stage>
          <sp who="#esclave">
            <speaker>L'esclave</speaker>
            <p>Oh, oh, voyez ce que c'est, Madame!</p>
          </sp>
          <stage>La Princesse lit le billet.</stage>
          <sp who="#esclave">
            <speaker>L'esclave</speaker>
            <p>Ce que j'admire le plus dans cette merveilleuse pagode, c'est qu'elle ne s'arrête point.</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>C'est que j'ai le mouvement perpétuel.<stage>L'esclave fuit, la Princesse en veut faire autant. Arlequin l'arrête en disant:<note>Ms. 2: «L'esclave<emph>fait un cri</emph>: Ah!<emph>Elle s'enfuit et sort de scène pour un instant</emph>.La Princesse:<emph>elle est étonnée et veut s'enfuir aussi, mais Arlequin l'en empêche en lui disant sans se lever dessus de son piédestal</emph>».</note>
              </stage>Chut, chut<note>Ms. 2: «<emph>Il chante ensuite</emph>».</note>! Petits oiseaux, rassurez-vous<note>Ms. 2: «<emph>La Princesse tombe dans la rêverie. L'esclave rentre.Arlequin: il saute en bas de son piédestal et se met à genoux devant la Princesse</emph>».</note>.<stage>Il saute du piédestal et se met à genoux devant la Princesse.</stage>Pardonnez, ma Princesse, à un domestique fidèle qui expose sa fressure<note>Son cœur.</note>pour servir le fils de l'empereur du Japon, son maître. Hélas, le cœur de ce pauvre prince est sur la lisière<note type="definition">Être sur la lisière: On dit proverbialement et figurément d'un homme qui se laisse gouverner qu'il sera toujours à la lisière, que c'est un homme à la lisière (Acad.1792)</note>depuis qu'il a vu votre portrait<note>Ms. 2: « Votre portrait qu'un prince lui a donné ».</note>! Doit-il espérer quelque remède aux tranchées amoureuses que vous lui causez?</p>
          </sp>
          <sp who="#princesse">
            <speaker>La Princesse</speaker>
            <stage>soupire</stage>
            <p>Aïe!</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Vous soupirez, petit cœur chinois.<stage>Il lui présente le portrait du Prince<note>Ms. 2: «<emph>Il se lève et lui présente le portrait du Prince</emph>».</note>.</stage>Tenez, voilà de quoi vous achever de peindre<note>Ms. 2: « Voilà de quoi vous rassurer ».</note>. C'est le portrait de mon maître.</p>
          </sp>
          <stage>La Princesse considère le portrait, le montre à l'esclave qui fait de grandes exclamations<note>Ms. 2: «<emph>Elle prend le portrait, le considère et le montre à l'esclave qui fait de grandes exclamations</emph>».</note>.</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Vous ne le trouvez pas désagréable à ce qu'il me semble.</p>
          </sp>
          <stage>La Princesse en paraît touchée<note>Ms. 2: «<emph>Elle lui témoigne par gestes qu'elle en est touchée</emph>».</note>.</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>L'original est, ma foi, bien autre chose.<stage>La Princesse lit la lettre, regarde le portrait. Arlequin badine avec l'esclave, il la presse<note>Ms. 2: «<emph>La Princesse relit la lettre qu'elle tient d'une main et jette de temps en temps les yeux sur le portrait qu'elle tient de l'autre. Pendant ce temps-là, Arlequin agace l'esclave et veut la baiser: elle le repousse</emph>».</note>.</stage>La répétition, la répétition!<stage>Elle lui fait signe de se tenir en repos<note>Ms. 2: «<emph>Il continue à la tourmenter, elle lui dit par gestes de se tenir en repos</emph>».</note>.</stage>Le mouvement perpétuel.<stage>La Princesse lui met la main sur l'épaule et le regarde tendrement<note>Ms. 2: «<emph>Elle met la main sur l'épaule d'Arlequin et le regarde tendrement</emph>».</note>.</stage>Je vous vois venir, ma reine, vous voudriez bien tenir ici mon maître.</p>
          </sp>
          <stage>La Princesse fait signe qu'oui<note>Ms. 2: «<emph>Elle lui fait signe qu'oui</emph>».</note>.</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Cela me paraît bien difficile.<stage>La Princesse fait signe que non<note>Ms. 2: «<emph>Elle branle la tête pour lui marquer que non</emph>» .</note>.</stage>Je vous dis que cela est impossible.<stage>Elle fait signe que cela se peut<note>Ms.2 : «<emph>Elle jette un bras en l'air pour lui témoigner que cela se peut</emph>».</note>.</stage>Mais le Prince ne peut pas faire la pagode comme moi<note>Ms. 2: «<emph>Elles rêvent toutes deux</emph>».</note>. Oh, parbleu, vous avez beau rêver, je vous défie de...</p>
          </sp>
          <stage>La Princesse, pleine de joie, parle à l'oreille d'Arlequin<note>Ms. 2: «<emph>Elle s'approche pleine de joie d'Arlequin et lui marmonne à l'oreille</emph>».</note>.</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Médecin du Roi! Ah, que cela est bien trouvé! Morbleu, vivent les filles amoureuses et renfermées pour imaginer des coups de parties<note>Ms. 2: «<emph>Elle va à l'esclave à qui elle dit la même chose à l'oreille. L'esclave applaudit du geste</emph>».</note>.</p>
          </sp>
          <stage>L'esclave applaudit du geste.</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Oui, voilà qui est fort bien, mais nous ne pensons pas à une chose. Il faut pour cela que je sorte d'ici. Comment diable s'y prendre?</p>
          </sp>
          <stage>L'esclave rêve et parle à l'oreille d'Arlequin<note>Ms. 2: «<emph>Elle porte son doigt au front et rêve un moment.</emph>Arlequin: voyons si vous avez l'invention bonne, vous?L'esclave:<emph>elle parle à l'oreille d'Arlequin et fait l'action de rompre quelque chose</emph>».</note>.</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Fort bien, ma foi. Oui, il n'y a qu'à dire au roi qu'en badinant avec la pagode, le grand ressort s'est détraqué. Il sera question après cela de me rapporter chez le Colao pour me faire raccommoder par le mathématicien<note>Ms. 2: «La Princesse et l'esclave:<emph>elles disent par gestes que c'est cela même</emph>».</note>. Oh, jarni, que voilà deux bonnes commères ensemble! Si l'occasion leur manque, du moins elles ne manquent pas à l'occasion.</p>
          </sp>
          <stage>Les tambours annoncent l'arrivée du Roi<note>Ms. 2: «<emph>On entend en cet endroit le bruit de quelques tambours qui annoncent la venue du Roi</emph>».</note>.</stage>
          <sp who="#esclave">
            <speaker>L'esclave</speaker>
            <stage>à Arlequin<note>Ms. 2: «<emph>Poussant Arlequin vers le piédestal</emph>».</note>
            </stage>
            <p>Remettao.</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>
              <emph>Presto</emph>,<emph>presto</emph>!</p>
          </sp>
          <stage>Il se remet sur le piédestal, la tête penchée sur une épaule<note>Ms. 2: «<emph>Il se remet sur son piédestal et laisse tomber la tête sur l'une de ses épaules comme une tête de pagode dont le plomb est ôté</emph>».</note>.</stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENE 9</head>
          <stage type="characters">Le Roi, la Princesse, l'esclave, Arlequin</stage>
          <sp who="#roidelachine">
            <speaker>Le Roi de la Chine</speaker>
            <p>Contentaou de la padogaou<note>
                <emph>Sic.</emph>Ms. 2: «<emph>Il rentre d'un air gai et demande à la Princesse</emph>».</note>?</p>
          </sp>
          <sp who="#princesse">
            <speaker>La Princesse</speaker>
            <stage>criant</stage>
            <p>Ah, ah!</p>
          </sp>
          <sp who="#esclave">
            <speaker>L'esclave</speaker>
            <stage>pleurant</stage>
            <p>Hui, hui, hui!</p>
          </sp>
          <sp who="#roidelachine">
            <speaker>Le Roi de la Chine</speaker>
            <p>Qu'avez-aou à pleuraou?</p>
          </sp>
          <sp who="#princesse">
            <speaker>La Princesse</speaker>
            <stage>montrant Arlequin</stage>
            <p>Eh, la pagodaou!</p>
          </sp>
          <sp who="#esclave">
            <speaker>L'esclave</speaker>
            <p>Ressortaou est cassaou.</p>
          </sp>
          <sp who="#roidelachine">
            <speaker>Le Roi de la Chine</speaker>
            <stage>étonné</stage>
            <p>Est cassaou?</p>
          </sp>
          <stage>Il s'approche d'Arlequin dont la tête retombe toujours sur l'épaule. Il dit en colère à sa fille et à l'esclave<note>Ms. 2: «<emph>Il s'approche d'Arlequin et lui veut remettre la tête en mouvement mais elle retombe toujours sur l'épaule. Le Roi tape du pied et regardant sa fille et l'esclave en colère, il dit</emph>».</note>:</stage>
          <sp who="#roidelachine">
            <speaker>Le Roi de la Chine</speaker>
            <p>Maladroitaou!</p>
          </sp>
          <stage>Il appelle<note>Absent de Ms. 2.</note>.</stage>
          <sp who="#roidelachine">
            <speaker>Le Roi de la Chine</speaker>
            <p>Kiam! Ho! Chifou!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENE 10</head>
          <stage type="characters">Les précédents, deux officiers</stage>
          <sp who="#roidelachine">
            <speaker>Le Roi de la Chine</speaker>
            <stage>aux officiers</stage>
            <p>Emportataou racommodaou la pagadaou.<stage>À l'esclave<note>Ms. 2: «<emph>Regardant en colère sa fille et l'esclave</emph>».</note>.</stage>Maladroitaou!</p>
          </sp>
          <stage>On emporte Arlequin.</stage>
          <stage>Fin de l'acte</stage>
          <stage type="location">Le théâtre représente une salle du palais.</stage>
        </div>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ACTE 2</head>
        <div type="scene">
          <head>SCENE 1</head>
          <stage type="characters">Le Prince<stage>en apothicaire</stage>, Arlequin<stage>en médecin</stage>
            <note>Ms. 2: «<emph>Le Prince est en apothicaire, il a un habit noir et tient une seringue à la main. Arlequin a une fourrure et un habit de médecin</emph>». Les apothicaires étaient chargés des lavements, auxquels se refusaient les médecins.</note>
          </stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Voici le fait. Le médecin du Roi est mort. La Princesse, là-dessus, m'a conseillé de faire demander sa place par le Colao qui me propose en ce moment à Sa Majesté comme un fameux médecin français.</p>
          </sp>
          <stage>Le Prince demande par geste pourquoi cela.</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>C'est qu'il est permis au médecin et à l'apothicaire d'entrer partout même dans l'appartement des femmes, quand il y en a de malades. Vous jugez bien que la Princesse aura bientôt une maladie de commande dès qu'elle apprendra que le Roi vous a pris à son service.</p>
          </sp>
          <stage>Le Prince lui parle à l'oreille<note>Ms. 2: «<emph>Il marmotte à l'oreille d'Arlequin</emph>».</note>.</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Pourquoi je vous fais plutôt apothicaire que médecin? C'est que je saurai mieux donner du galbanon<note type="definition">Donner du galbanon: C'est promettre beaucoup pour donner peu; ne pas répondre à une demande mais faire entendre équivoquement autre chose (Richelet)</note>que vous ayant servi six mois un médecin de Paris qui était à la cour du Mogol<note type="definition">Mogol: Titre de l'empereur du Mogol (Littré)</note>et qui m'a appris tout le manège de la profession.</p>
          </sp>
          <sp who="#prince">
            <speaker>Le Prince</speaker>
            <stage>voyant Colao</stage>
            <p>Ah, Colao!</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Bon, le voici.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENE 2</head>
          <stage type="characters">Le Prince, le Colao, Arlequin</stage>
          <stage>Le Colao veut recommencer ses cérémonies<note>Ms. 2: «<emph>Il lève les bras pour recommencer la cérémonie qu'il a fait d'abord</emph>».</note>.</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>De grâce, Monsieur le Colao, supprimez vos fatigantes civilités. Nous n'avons pas le temps de nous amuser à la moutarde<note type="definition">S'amuser à la moutarde: S'amuser à des choses inutiles (Acad.1762)</note>, avez-vous parlé au monarque?</p>
          </sp>
          <sp who="#colas">
            <speaker>Le Colao</speaker>
            <p>Allegrao, allegrao!</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Il y a de bonnes nouvelles, n'est-ce pas<note>Ms. 2: « Allegrao, il y a de bonnes nouvelles apparemment ».</note>?</p>
          </sp>
          <sp who="#colas">
            <speaker>Le Colao</speaker>
            <p>Avezao l'agramentao.</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>
              <emph>Vivat</emph>
              <note>Ms. 2: « Nous avons l'agrément...<emph>vivat</emph>».</note>!</p>
          </sp>
          <sp who="#colas">
            <speaker>Le Colao</speaker>
            <p>Venerao, remerciao majastao.</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Dépêchons! Allons, marche à moi, mon apothicaire<note>Ms. 2: «<emph>Ils sortent</emph>».</note>.</p>
            <stage type="location">Le théâtre représente la salle à manger du Roi qui y paraît environné de ses officiers. À côté de lui sont deux femmes pour le faire boire et manger<note>Ms. 2: «<emph>Le théâtre change et représente un salon magnifique dans le milieu duquel le couvert du Roi est mis pour dîner. Le monarque est entouré de plusieurs seigneurs et officiers. Il a aussi à ses côtés deux femmes qui viennent là pour le faire manger.</emph>Le Roi et sa suite. Le Roi:<emph>il dit à un de ses officiers</emph>».</note>.</stage>
            <p>Traitaou l'ambassadaou qui sortaou, splendidaou<note>Ms. 2: «<emph>L'officier s'incline profondément et sort</emph>».</note>.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENE 3</head>
          <stage type="characters">Le Roi<stage>à un officier</stage>
          </stage>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENE 4</head>
          <stage type="characters">Le Roi, le Prince, le Colao, Arlequin</stage>
          <stage>Le Colao fait ses cérémonies, le Prince l'imite, Arlequin le contrefait comiquement<note>Ms. 2: «<emph>Le Colao fait plusieurs cérémonies et inclinations qu'Arlequin et le prince qui le suivent imitent et dans lesquelles Arlequin répond toujours du comique</emph>».</note>.</stage>
          <sp who="#colas">
            <speaker>Le Colao</speaker>
            <stage>présentant Arlequin</stage>
            <p>Kam-Chaou, filiao de soleillao, présentao à sa majestao un grandao médicinao.</p>
          </sp>
          <sp who="#roidelachine">
            <speaker>Le Roi de la Chine</speaker>
            <p>Comment s'appellao?</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Doctoraou Arlequinaou, pour vous rendre ses petits services.</p>
          </sp>
          <sp who="#roidelachine">
            <speaker>Le Roi de la Chine</speaker>
            <p>Habilaou?</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Oh, je vous en réponds<note>Ms. 2: « Si je suis habilaou? Oh, je vous en réponds ».</note>! J'ai fait à la cour du Mogol des cures si surprenantes qu'on m'en a chassé comme un sorcier<note>Ms. 2: «Le roi:<emph>il fait un geste d'admiration</emph>».</note>. À l'œuvre on connaîtra l'ouvrier. Je prétends avec le marteau de ma capacité vous clouer l'âme dans le corps pour plus de trois cents ans.</p>
          </sp>
          <sp who="#roidelachine">
            <speaker>Le Roi de la Chine</speaker>
            <p>Ô trésoraou!</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Mais, Monsieur l'empereur, permettez-moi de vous présenter le cadet que j'ai choisi<emph>inter millibus</emph>
              <note>« entre des milliers ».</note>, pour mon apothicaire. C'est un grivois<note type="definition">Grivois: Qui est alerte, éveillé, d'une humeur libre et hardie (Acad.1762)</note>qui possède la pharmacie comme un Cicéron<note>Remarque burlesque appuyée sur le fait qu'on disait « parler comme un Cicéron ».</note>. Il faut lui voir manier la seringue et avec quelle adresse ce carabinier d'Hippocrate<note type="definition">Hippocrate: Nom d'un célèbre médecin grec, dit le père de la médecine, et qui vivait dans le cinquième siècle avant l'ère chrétienne (Littré)</note>sait ajuster son coup.</p>
          </sp>
          <sp who="#roidelachine">
            <speaker>Le Roi de la Chine</speaker>
            <p>Connaissaou simplaou?</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Les simples<note type="definition">Simple: En pharmacie, il y a des remèdes simples, et d'autres doubles ou composés (Furetière)</note>? Ah, vraiment oui, il connaît les simples, les doubles, les triples et les quadruples!</p>
          </sp>
          <sp who="#roidelachine">
            <speaker>Le Roi de la Chine</speaker>
            <p>Recevaou.</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Honoraou, nous voilà reçus.</p>
          </sp>
          <sp who="#roidelachine">
            <speaker>Le Roi de la Chine</speaker>
            <p>À dînaou, à dînaou.<stage>Il sort<note>Ms. 2: «<emph>Le Roi passe dans son cabinet en attendant qu'on ait servi. Plusieurs officiers sortent pour aller servir</emph>».</note>.</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENE 5</head>
          <stage type="characters">Le Prince, Colao, Arlequin, les deux femmes, officiers</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Il va donc dîner<note>Ms. 2: «<emph>Arlequin, bas au Colao</emph>».</note>.</p>
          </sp>
          <sp who="#colas">
            <speaker>Le Colao</speaker>
            <p>Va dinao.</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Et nous allons en faire autant.</p>
          </sp>
          <sp who="#colas">
            <speaker>Le Colao</speaker>
            <p>Conveniao demeurao médicinao regardao dinao l'emperao.</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Comment, ma charge m'oblige à le regarder faire?<stage>Le Colao lui baragouine à l'oreille<note>Ms. 2: «<emph>Il baragouine à l'oreille d'Arlequin</emph>».</note>.</stage>Pour prendre garde à ce qu'il mange? Hé, que m'importe, à moi, qu'il mange trop ou qu'il se crève de choses nuisibles!</p>
          </sp>
          <sp who="#colas">
            <speaker>Le Colao</speaker>
            <p>Ho, ho!</p>
          </sp>
          <stage>Il lui parle à l'oreille<note>Ms. 2: «<emph>Il continue de lui parler à l'oreille</emph>».</note>.</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <stage>étonné</stage>
            <p>Plaît-il? Comment dites-vous cela?</p>
          </sp>
          <stage>Le Colao lui parle encore à l'oreille<note>Ms. 2: «<emph>Il lui marmotte encore quelque chose à l'oreille</emph>».</note>.</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Hé bien, si le Roi venait à mourir...</p>
          </sp>
          <sp who="#colas">
            <speaker>Le Colao</speaker>
            <p>Pendao medicinao.</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>On pend le médecin, miséricorde! Ah, sur ce pied-là, au diable la charge!<stage>Il veut ôter sa robe. Colao l'en empêche et lui parle encore bas<note>Ms. 2: «<emph>Le Colao lui parle encore à l'oreille en l'empêchant de se déshabiller</emph>».</note>.</stage>Quoi, il ne m'est pas permis de la quitter?<stage>Le Colao branle la tête.</stage>Ah, misérable, qu'ai-je fait?<stage>Le Prince l'encourage<note>Ms. 2: «<emph>Il encourage Arlequin</emph>».</note>.</stage>Cela vous est bien aisé à dire, à vous, car apparemment les apothicaires tirent les braies nettes<note type="definition">Braie: On dit figurément et populairement d'un homme qui s'est tiré heureusement d'une mauvaise affaire, qu'il en est sorti ses braies nettes (Acad.1762)</note>.</p>
          </sp>
          <sp who="#colas">
            <speaker>Le Colao</speaker>
            <p>Non, fouettao.</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>On fouette l'apothicaire au pied de la potence, morbleu! Pourquoi n'ai-je pas plutôt choisi d'être apothicaire? J'en serais quitte à meilleur marché.<stage>Au Prince.</stage>Voulez-vous troquer de charge?<stage>Le Prince le rassure<note>Ms. 2: «<emph>Il continue de rassurer Arlequin</emph>».</note>.</stage>Oui, le péril est assigné, mais il faut nous dépêcher de voir la Princesse et tirer nos chausses d'ici le plus tôt que faire se pourra. Ce diable de pendao me chiffonne la cervelle.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENE 6</head>
          <stage type="characters">Le Roi, le Prince, le Colao, Arlequin</stage>
          <sp who="#roidelachine">
            <speaker>Le Roi de la Chine</speaker>
            <p>Mangaou<note>Ms. 2: « Le Roi, sortant du cabinet ».</note>.</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <stage>à part</stage>
            <p>Ne va pas crevaou!<stage>Le Roi se met à table; des deux femmes l'une le fait manger et l'autre boire<note>Ms. 2: «<emph>Le Roi se met à table, les deux femmes se mettent à ses côtés, l'une pour le faire manger et l'autre pour le faire boire. Arlequin s'avance et dit</emph>» .</note>.</stage>Examinons-le bien pendant son dîner. Ventrebleu! Il a un ventre qui fait trembler.<stage>Le Roi mange, Arlequin l'arrête<note>Ms. 2: «<emph>Le Roi veut manger, Arlequin l'arrête en disant</emph>».</note>.</stage>Attendez, sondons avant toutes choses la portée de votre estomac<note>Ms. 2: « ventre ».</note>.<stage>Il lui tâte le pouls.</stage>Hem! Voilà un pouls qui demande bien du ménagement.<stage>Il lui tâte le ventre.</stage>Vous avez là un sac diablement plein. Çà, çà, il nous faut vider cela au plus tôt.<stage>Au Prince.</stage>Héé, Monsieur Furet, préparez pour ce soir un bon clystère et composez-moi pour demain un purgatif doux où vous mettrez seulement soixante grains d'émétique.<stage>La femme fait manger le Roi qui ouvre une grande bouche<note>Ms. 2: «<emph>Alors l'esclave préposée pour faire manger le Roi prend avec une fourchette des morceaux qui sont tous coupés et les porte à la bouche du monarque qui l'ouvre extrêmement grande. Arlequin fait ses étonnement et dit</emph>».</note>.</stage>Le pauvre enfant! Il ne sait pas encore manger tout seul.<stage>À l'esclave<note>Ms. 2: «<emph>À l'esclave, en prenant la fourchette, et au lieu de faire manger le Roi, il avale lui-même les morceaux</emph>».</note>.</stage>Donnez-moi, je vais les faire manger.<stage>Au lieu de donner au Roi il prend pour lui-même.</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#roide">
            <speaker>Le Roi</speaker>
            <stage>le faisant reculer d'un coup de poing<note>Ms. 2: « Lui donnant un coup de pied dans l'estomac, le fait reculer ».</note>
            </stage>
            <p>Retiraou.</p>
          </sp>
          <stage>Il ordonne à ses esclaves de le faire manger, ce qu'elles font avec promptitude<note>Ms. 2: «<emph>En même temps, le Roi ordonne aux esclaves de se dépêcher de le faire boire et manger ce qu'elles font avec tant de vitesse qu'Arlequin revient à la charge pour les en empêcher</emph>».</note>.</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Comme diable vous y allez! Doucement, s'il vous plaît.<stage>Le Roi le menace la bouche pleine. Arlequin arrache ce que tiennent les femmes, prend dans les plats et mange en famélique<note>Ms. 2: «<emph>Le Roi, la bouche toujours pleine, lui montre les poings pour le menacer. Arlequin arrache ce qu'il peut, tant des mains des esclaves que de celles du Roi qui s'est mis lui même à prendre dans les plats et qui s'y comporte comme en homme affamé</emph>».</note>.</stage>
            </p>
          </sp>
          <sp who="#roidelachine">
            <speaker>Le Roi de la Chine</speaker>
            <stage>en colère</stage>
            <p>Coquinaou!</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Gourmandaou vous! De ce train-là vous allez vous faire crever et puis je serai pendu<note>Ms. 2: «<emph>Vous allez de ce train là vous faire crever et moi je serai pendaou</emph>».</note>.<stage>Il se jette à corps perdu sur les plats, mange à toutes mains et boit de même. Le Roi, furieux, le prend à la gorge<note>Ms. 2: «<emph>Aussitôt, il se jette à corps perdu sur tous les plats et mange très goulument. Il attrape la bouteille et boit comiquement. Le Roi se lève en fureur et prend Arlequin à la gorge</emph>».</note>.</stage>Aiuto<note>Nous traduisons: « Au secours ».</note>, aiuto<note>Ms. 2: «<emph>Le Roi le lâche après l'avoir gourmé</emph>».</note>! Ah, morbleu, ce que j'en fais n'est que pour vous conserver la vie! Je veux vous ôter l'occasion d'altérer votre santé. À quoi servent les médecins, s'ils ne savent pas prévenir les maux et s'ils ne...</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENE 7</head>
          <stage type="characters">Les précédents, un eunuque de la Princesse</stage>
          <sp who="#eunuque">
            <speaker>L'eunuque</speaker>
            <p>Majestao, la Princessao a la migrainao.</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Vite, vite, aux remèdes! Courons à son appartement.</p>
          </sp>
          <sp who="#eunuque">
            <speaker>L'eunuque</speaker>
            <p>Jardinao.</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Hé bien, allons dans les jardins, puisqu'elle y est!</p>
          </sp>
          <sp who="#roidelachine">
            <speaker>Le Roi de la Chine</speaker>
            <stage>arrêtant le Prince<note>Ms. 2: «<emph>Le Prince veut le suivre. Le Roi, l'arrêtant</emph>».</note>
            </stage>
            <p>Restaou.</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Oh, je ne vais point sans mon apothicaire! C'est un barbet de la faculté qui doit toujours suivre le médecin et le mal de la Princesse est peut-être tel qu'il faudra appliquer le remède sur le champ. En ce cas, voici l'homme qui lui est le plus nécessaire.<stage>Le Roi lui parle bas<note>Ms. 2: «<emph>Il laisse passer le Prince et l'approche d'Arlequin pour lui parler à l'oreille</emph>».</note>.</stage>Vous allez, dites-vous, voir votre favorite. Prenez garde de me tailler de la besogne<note type="definition">Tailler besogne: Susciter bien des affaires à quelqu'un (Acad.1762)</note>.<stage>Le Roi lui dit encore un mot<note>Ms. 2: «<emph>Il lui dit encore un mot à l'oreille</emph>».</note>.</stage>Vous nous viendrez trouver dans un moment. Fort bien, nous allons toujours prendre les devants<note>Ms. 2: «<emph>Ils sortent tous. Le théâtre change et représente les jardins du palais</emph>».</note>.</p>
            <stage type="location">Le théâtre représente les jardins du palais<note>Ms. 2: «<emph>La Princesse se promène appuyée sur l'esclave</emph>».</note>.</stage>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENE 8</head>
          <stage type="characters">La Princesse, l'esclave</stage>
          <sp who="#esclave">
            <speaker>L'esclave</speaker>
            <p>Vous allez être satisfaite, ma Princesse. Vous allez voir le Prince du Japon, et moi, ma jolie pagode.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENE 9</head>
          <stage type="characters">La Princesse, le Prince, l'esclave, Arlequin</stage>
          <stage>La Princesse et l'esclave rient de voir l'accoutrement du Prince<note>Ms. 2: «<emph>La Princesse et l'esclave font de grands éclats de rire en voyant l'accoutrement du Prince</emph>».</note>.</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Mesdames, vous voyez deux membres de la faculté de Cythère qui viennent vous offrir leurs cordiaux amoureux<note>Ms. 2: «<emph>Le Prince: il se jette aux genoux de la Princesse et lui baise la main</emph>».</note>.<stage>Au Prince.</stage>Voilà votre malade, Monsieur l'Apothicaire. Seringuez-lui vos petites raisons. Et moi, je vais tâter le pouls à cette petite minette chinoise.<stage>Le Prince entretient la Princesse. Arlequin fait des singeries que l'esclave imite. Il fait la culbute<note type="definition">Culbute: Certain saut que l'on fait en mettant la tête en bas et les jambes en haut pour retomber de l'autre côté (Acad.1694)</note>et l'invite à faire de même. Arrive un eunuque qui les alarme par ses cris<note>Ms. 2: «<emph>Le Prince entretient bas la Princesse. Arlequin s'approche de l'esclave et folâtre avec elle par un jeu muet. Il fait plusieurs gestes arlequiniques, auxquels elle répond de même. Arlequin, qui lui voit ce piedXXX tout ce qu'il fait, tombe sur ses genoux. Elle tombe aussi. Arlequin fait la culbute qu'il invite l'esclave de faire à son tour, mais elle le refuse ce qui donne occasion de rire. Il arrive en cet endroit un eunuque qui les interrompt et leur donne l'alarme par ses cris</emph>».</note>.</stage>
            </p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENE 10</head>
          <stage type="characters">Les précédents, un eunuque</stage>
          <sp who="#eunuque">
            <speaker>L'eunuque</speaker>
            <stage>essoufflé<note>Ms. 2: «<emph>Tout essoufflé</emph>».</note>
            </stage>
            <p>Ah! bedi beda, bedi beda!</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <stage>effrayé</stage>
            <p>Qu'est-ce qu'il y a donc?</p>
          </sp>
          <sp who="#eunuque">
            <speaker>L'eunuque</speaker>
            <p>Secourao, l'imperao a la coliquao<note>Ms. 2: «L'eunuque: secourao, secourao.Arlequin: Qui?L'eunuque: Emperao a la colicao ».</note>!</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <stage>tremblant</stage>
            <p>Ah, aïe, aïe, j'ai la fièvre<note>Ms. 1: « fieuvre ». Nous corrigeons.</note>, moi!</p>
          </sp>
          <sp who="#eunuque">
            <speaker>L'eunuque</speaker>
            <p>Va mourirao.</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Oh, me voilà pendu! Il aura attrapé cette colique-là dans son maudit sérail.</p>
          </sp>
          <sp who="#eunuque">
            <speaker>L'eunuque</speaker>
            <p>Secourao, secourao!</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Eh oui, oui, je vais à son secours! Mais il faut auparavant que j'aille chez moi chercher certaines drogues qui me manquent<note>Ms. 2: «<emph>Mais il faut auparavant que je sorte du palais et que j'aille [chercher] certaines drogues qui nous manquent</emph>».</note>. Allons, apothicaire, suivez-moi.</p>
          </sp>
          <sp who="#eunuque">
            <speaker>L'eunuque</speaker>
            <p>Oh, point sortirao! Envoyao cherchao drogueao.</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>D'où vient donc?</p>
          </sp>
          <sp who="#eunuque">
            <speaker>L'eunuque</speaker>
            <p>Si l'imperao mourao, on vous chercheao pour vous pendrao.</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Miséricorde, il n'y a donc pas moyen d'échapper? Heureux médecins d'Europe! Vous ne risquez rien, vous. Il n'y a que le mort qui paye les pots cassés<note>Ms. 2: «<emph>Il pleure</emph>».</note>. Hiaouf!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENE 11</head>
          <stage type="characters">Les précédents, un autre eunuque<stage>entre<note>Ms.2: «<emph>Qui arrive en dansant</emph>».</note>
            </stage>
          </stage>
          <sp who="#eunuqueb">
            <speaker>Deuxième eunuque</speaker>
            <stage>dansant, chantant</stage>
            <p>Consolao, colicao passao.</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Ah, je respire! La maudite charge qui vous tient toujours dans les transes du gibet. Je ne m'étonne pas si je l'ai obtenue si facilement. Mais est-il bien guéri<note>Ms. 2: « Mais est-il bien guéri au moins »?</note>?</p>
          </sp>
          <sp who="#eunuque">
            <speaker>L'eunuque</speaker>
            <p>Vieno.</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Le ciel en soit loué!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENE 12</head>
          <stage type="characters">Les précédents, le Roi, suite</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <stage>court au-devant du Roi<note>Ms. 2: « Il court au devant du Roi et lui demande d'un air empressé ».</note>
            </stage>
            <p>Colicao passao, n'est-ce pas?</p>
          </sp>
          <sp who="#roidelachine">
            <speaker>Le Roi de la Chine</speaker>
            <p>Passaou, passaou.<stage>À sa fille.</stage>Et la migrainaou?</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Passaou aussi, un apothicaire de cette taille-là ne rate guère de migraines.</p>
          </sp>
          <sp who="#roidelachine">
            <speaker>Le Roi de la Chine</speaker>
            <stage>à sa fille</stage>
            <p>Fillaou, réjouissaou.</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Pourquoi?</p>
          </sp>
          <sp who="#roidelachine">
            <speaker>Le Roi de la Chine</speaker>
            <p>Mariaou.</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Vous la mariez?</p>
          </sp>
          <sp who="#roidelachine">
            <speaker>Le Roi de la Chine</speaker>
            <stage>à l'oreille d'Arlequin</stage>
            <p>... La livraou à l'ambassadeou.</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Vous devez<note>Ms. 2: « Voulez ».</note>la livrer aujourd'hui à un ambassadeur pour le fils de son maître! Vous voulez donc faire mourir votre fille<note>Ms. 2: «<emph>La Princesse et le prince se regardent avec douleur</emph>».</note>?</p>
          </sp>
          <sp who="#roidelachine">
            <speaker>Le Roi de la Chine</speaker>
            <p>Mouriraou?</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Oui, mouriraou. J'ai remarqué que le mariage est contraire à son tempérament parce que le diaphragme étant comprimé chez elle par le mouvement continuel du systole<note type="definition">Systole: Mouvement naturel et ordinaire du cœur lorsqu'il se resserre (Acad.1798)</note>, du diastole<note type="definition">Diastole: Mouvement naturel et ordinaire du cœur lorsqu'il se dilate (Acad.1762)</note>et du pactole<note>Jeu d'assonance burlesque. Le Pactole était une petite rivière qu'on disait source de grandes richesses.</note>, cela fait que la contrescarpe du ventricule... Enfin, le mariage ne lui convient point du tout.</p>
          </sp>
          <sp who="#roidelachine">
            <speaker>Le Roi de la Chine</speaker>
            <p>M'étonnaou.</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Non, cela ne doit point vous étonner. La Princesse est si délicate et si valétudinaire<note type="definition">Valétudinaire: Maladif (Acad.1762)</note>que si vous voulez absolument la marier, il faut la donner à un bon apothicaire, car elle en aura besoin à tout moment.</p>
          </sp>
          <sp who="#roidelachine">
            <speaker>Le Roi de la Chine</speaker>
            <p>Chansonnaou!</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Ce ne sont point des chansons.</p>
          </sp>
          <sp who="#roidelachine">
            <speaker>Le Roi de la Chine</speaker>
            <stage>à l'oreille d'Arlequin<note>Ms. 2: «<emph>Il marmotte quelques paroles au bout desquelles il dit</emph>».</note>
            </stage>
            <p>... Ma parolaou.</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Bon, bon, vous avez donné votre parole. Vous la retirerez.</p>
          </sp>
          <sp who="#roidelachine">
            <speaker>Le Roi de la Chine</speaker>
            <stage>marmotte encore<note>Ms. 2: «<emph>Après avoir encore marmotté</emph>».</note>.</stage>
            <p>La paixaou...</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Tâchez de faire la paix sans sacrifier votre fille.</p>
          </sp>
          <sp who="#roidelachine">
            <speaker>Le Roi de la Chine</speaker>
            <p>Non démordraou<note>Ms. 2: «<emph>Le Prince et la Princesse se désolent et l'esclave regarde Arlequin en soupirant</emph>».</note>.</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENE 13</head>
          <stage type="characters">Les précédents, le Colao<note>Cette scène est absente de Ms. 2.</note>
          </stage>
          <sp who="#colas">
            <speaker>Le Colao</speaker>
            <p>Sirao, l'embassadao viennao saluadao la Princessao.</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <stage>à part</stage>
            <p>Quel contretemps!</p>
          </sp>
        </div>
        <div type="scene">
          <head>SCENE 14</head>
          <stage type="location">et dernière.</stage>
          <stage type="characters">Les précédents, l'ambassadeur, suite</stage>
          <stage>Les gens de l'ambassadeur se joignant les mains les uns contre les autres forment un berceau par-dessous lequel il arrive<note>Ms. 2: «<emph>Les gens de la suite de l'ambassadeur s'avancent deux à deux les bras pendants puis ils les lèvent et forment ensemble de leurs bras courbés en arcade une galerie par dessous laquelle l'ambassadeur passe</emph>».</note>.</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <stage>reconnaissant l'ambassadeur du Japon, saute à son cou<note>Ms. 2: «<emph>Arlequin, d'abord qu'il aperçoit l'ambassadeur du Japon, il saute à son cou et dit</emph>».</note>
            </stage>
            <p>Eh, c'est notre ami le seigneur Piloboufi, le favori du Roi du Japon.<stage>Il renverse le Roi, embrasse son maître, la Princesse et crie à haute voix<note>Ms. 2: «<emph>Il le quitte pour aller sauter au cou du Roi qu'il renverse. Il court ensuite à son maître qui l'embrasse. Il veut aussi, dans son transport, embrasser la Princesse et crie à haute voix</emph>».</note>.</stage>De la joie, de la joie!</p>
          </sp>
          <sp who="#roidelachine">
            <speaker>Le Roi de la Chine</speaker>
            <p>Extravagantaou! Arretaou, gardaou!</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>Doucement. Voilà notre ambassadeur. Cet apothicaire-là est votre gendre, le prince du Japon, et moi la pagodaou.</p>
          </sp>
          <stage>Il montre son habit d'Arlequin<note>Ms. 2: «<emph>Il retrousse sa robe de médecin pour faire voir son habit d'Arlequin</emph>».</note>. Le Roi fait ses étonnements.</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>C'est comme je vous le dis.</p>
          </sp>
          <stage>L'ambassadeur se prosterne aux genoux du Prince et à ceux de la Princesse<note>Ms. 2: «<emph>Reconnaissant le Prince, il va se jeter à ses genoux et à ceux de la Princesse</emph>».</note>.</stage>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <stage>au roi</stage>
            <p>Vous voyez bien que nous sommes autre chose que des flaireurs de bassins.</p>
          </sp>
          <sp who="#roidelachine">
            <speaker>Le Roi de la Chine</speaker>
            <stage>riant</stage>
            <p>Ha, ha, ha, plaisantaou!<stage>Le Prince et la Princesse se jettent à ses pieds<note>Ms. 2: «<emph>Le Prince et la Princesse vont se jeter aux pieds du Roi qui leur dit</emph>».</note>.</stage>Pardonnaou, levaou, divertissaou, dansaou.</p>
          </sp>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <stage>donnant au Roi sa robe de médecin dont il l'affuble<note>Ms. 2: «<emph>Ôtant sa fourrure et la donnant au Roi</emph>».</note>
            </stage>
            <p>Tenez, je vous remets ma siquenille<note>
                <emph>Siquenille ou souquenille</emph>: « Sorte de surtout fort long, fait de grosse toile et qu'on donne ordinairement aux cochers et aux palefreniers pour s'en couvrir quand ils pansent leurs chevaux », (Acad.1762). Littré ajoute que « Molière a dit siquenille dans l'édition originale de<emph>L'Avare</emph>».</note>de Docteur, vous pouvez la donner avec la charge à qui bon vous semblera. Car, pour moi, je n'aime point les métiers qui font pendre leur maître.<stage>Prenant la main de l'esclave<note>Ms. 2: «<emph>Il prend ensuite la main de l'esclave et lui dit</emph>».</note>.</stage>Allons, mariaou!</p>
          </sp>
          <stage>On danse et la pièce finit.</stage>
          <stage>Fin</stage>
          <pb/>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>