<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre" xml:id="harangue_de_polichinelle_1726">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Harangue de Polichinelle au public</title>
        <principal ref="https://viaf.org/fr/viaf/34487662">
          <persName>Françoise Rubellin</persName>
        </principal>
        <respStmt>
          <resp>Transcription et édition XML/TEI</resp>
          <name>Olivier Aubert</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Transcription et édition XML/TEI</resp>
          <name>Camille Masselot</name>
        </respStmt>
        <author>
          <persName>Louis Fuzelier</persName>
          <idno type="wikidata">UNKNOWN</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Cethefi</publisher>
        <pubPlace>Nantes, France</pubPlace>
        <idno type="URL">http://cethefi.org/</idno>
        <date when="2025">2025</date>
        <availability status="restricted">
          <licence>
            <ab>CC-BY-NC-SA 4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Distribué
            sous la licence Creative Commons License -
            Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International. Attribution - Pas
            d’Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions (CC BY-NC-SA).
            Cette licence permet de remixer, arranger, et adapter cette édition à des
            fins non commerciales tant que les auteurs du texte et de la présente
            édition numérique sont crédités, et que les nouvelles œuvres sont diffusées
            selon les mêmes conditions.
            </ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="originalSource">BnF ms. fr. 9336, f.204-204v</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>La transcription et l'édition numérique des pièces ont été réalisées dans le cadre d'un
        stage de Master 2 en Édition et Humanités Numériques. La présente édition TEI est réalisée
        dans le cadre du projet SIRTHEF, mené par le Cethefi, Université de Nantes. Il vise à
        rassembler les données présentes sur des supports informatiques disparates, tant au niveau
        des serveurs que des formats de données, afin de permettre l'exploitation des liens entre
        ces différentes ressources via une plateforme et un format unique.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <correction status="high" method="silent">
          <p>L'établissement de la présente édition provient d'un travail de recherche
          universitaire, relu et corrigé par l'enseignant en charge du suivi de ce travail de
          recherche.</p>
        </correction>
        <normalization method="silent">
          <p>L’orthographe a été modernisée.</p>
          <p>Des éléments manquants ont été rajoutés entre crochets.</p>
          <p>Les abréviations ont été développées et unifiées.</p>
          <p>Dans les vaudevilles se terminant par "etc." nous avons complété les paroles entre
          crochets lorsque la suite nous était connue.</p>
        </normalization>
        <punctuation marks="some">
          <p>La ponctuation a été modernisée ou ajoutée lorsque cela était nécessaire à la
          compréhension du texte.</p>
        </punctuation>
      </editorialDecl>
      <metDecl>
        <p>Chaque air dispose d'un identifant correspondant à son équivalent dans la base de données
        exploitée par le site Theaville. Lorsqu'un air ne se trouve pas dans la base de données de
        Theaville, son identifiant est "unknow".</p>
        <p>Le nombre de syllabes métriques des vers chantés ou déclamés est spécifié.</p>
      </metDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="choeur" sex="UNKNOWN">
            <persName>Le choeur</persName>
          </person>
          <person xml:id="foire" sex="UNKNOWN">
            <persName>La foire</persName>
          </person>
          <person xml:id="polichinelle" sex="UNKNOWN">
            <persName>Polichinelle</persName>
          </person>
          <person xml:id="scaramouche" sex="UNKNOWN">
            <persName>Scaramouche</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr">Français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2026-04-03">Conversion through latex2tei</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="premiere" when="1726">
        <desc>Prononcée aux Marionnettes avant la représentation de<emph>La Grand-mère amoureuse</emph>, parodie d'Atys de messieurs Fuzelier, Lesage et d'Orneval 1726</desc>
      </event>
    </listEvent>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <prologue>
        <stage>Après avoir fait ses révérences, chapeau bas, il dit:</stage>
        <spGrp>
          <sp who="#polichinelle">
            <speaker>Polichinelle</speaker>
            <p>Monseigneur le public.</p>
            <p>Puisque les comédiens de France et d'Italie, masculins, féminins et neutres, se sont mis sur le pied de vous haranguer, ne trouvez pas mauvais que Polichinelle, à l'exemple des grands chiens, vienne pisser contre les murs de vos attentions et les inonder du torrent de son éloquence.</p>
            <p>Si je me présente devant vous en qualité d'orateur des marionnettes, ce n'est pas pour des prunes, c'est pour vous dire que vous devez nous pardonner de vous étaler dans notre petite boutique une seconde parodie d'Atys: en voici la raison. Les beaux esprits se rencontrent,<emph>ergo</emph>, l'auteur de la Comédie-Italienne et celui des Marionnettes devaient se rencontrer. Au reste, Monseigneur le public, ne comptez pas de trouver ici l'exécution gracieuse de notre ami Arlequin; vous compteriez sans votre hôte. Songez que nos acteurs n'ont pas les membres fort souples, et que souvent on croirait qu'ils sont de bois. Songez aussi que nous sommes les plus anciens polissons, les polissons privilégiés, les polissons les plus polissons de la foire; songez enfin que nous sommes en droit, dans nos pièces, de n'avoir pas le sens commun, que nous sommes en droit de les farcir de billevesées, de rogatons, de fariboles. Vous allez voir dans un moment avec quelle exactitude nous soutenons nos droits.</p>
          </sp>
        </spGrp>
        <spGrp who="#polichinelle">
          <head type="melody" subtype="restored_melody">
            <desc type="prefix">Sur l'air de</desc>
            <desc type="title">
              <title ref="#lanturlu">Lanturlu</title>
            </desc>
          </head>
          <sp who="#polichinelle">
            <speaker>Polichinelle</speaker>
            <l met="5">Ici la licence</l>
            <l met="5">Conduit nos sujets,</l>
            <l met="5">Et l'extravagance</l>
            <l met="5">En fournit les traits;</l>
            <l met="5">Si quelqu'un nous tance,</l>
            <l met="7">J'aurai bientôt répondu</l>
            <l met="3">Lanturlu.</l>
            <p>Bonsoir, Monseigneur le public: vous auriez eu une plus belle</p>
            <p>harangue si j'étais mieux en fonds. Quand vous m'aurez rendu plus</p>
            <p>riche, je ferai travailler pour moi le faiseur de harangues de ma très honorée voisine, la Comédie-Française, et je viendrai vous débiter ma</p>
            <p>rhétorique empruntée avec le ton de Cinna et un justaucorps galonné</p>
            <p>comme une trompette. Venez donc en foule, je vous ouvrirai mes portes</p>
            <p>si vous m'ouvrez vos poches.</p>
          </sp>
        </spGrp>
        <spGrp who="#polichinelle">
          <head type="melody" subtype="restored_melody">
            <desc type="prefix">Sur l'air de</desc>
            <desc type="title">
              <title ref="#ah_philis">Ah, Philis, je vous vois, je vous aime</title>
            </desc>
          </head>
          <sp who="#polichinelle">
            <speaker>Polichinelle</speaker>
            <l met="9">Ah! Messieurs, je vous vois, je vous aime;</l>
            <l met="9">Ah! Messieurs, je vous aimerai tant,</l>
            <l met="8">Si vous m'apportez votre argent.</l>
            <l met="12">Je vous vois, je vous veux, je vous aimerai [tant].</l>
            <p>
              <emph>Dixi</emph>.</p>
          </sp>
        </spGrp>
      </prologue>
    </front>
    <body>
    </body>
  </text>
</TEI>