<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre" xml:id="l_ami_a_la_mode_1719">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">L'Ami à la mode</title>
        <title type="sub">Parodie d'Alcyone</title>
        <principal ref="https://viaf.org/fr/viaf/34487662">
          <persName>Françoise Rubellin</persName>
        </principal>
        <respStmt>
          <resp>Transcription et édition XML/TEI</resp>
          <name>Olivier Aubert</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Transcription et édition XML/TEI</resp>
          <name>Camille Masselot</name>
        </respStmt>
        <author>
          <persName>Louis Fuzelier</persName>
          <idno type="wikidata">UNKNOWN</idno>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>S. Rousseau</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Cethefi</publisher>
        <pubPlace>Nantes, France</pubPlace>
        <idno type="URL">http://cethefi.org/</idno>
        <date when="2025">2025</date>
        <availability status="restricted">
          <licence>
            <ab>CC-BY-NC-SA 4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Distribué
            sous la licence Creative Commons License -
            Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International. Attribution - Pas
            d’Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions (CC BY-NC-SA).
            Cette licence permet de remixer, arranger, et adapter cette édition à des
            fins non commerciales tant que les auteurs du texte et de la présente
            édition numérique sont crédités, et que les nouvelles œuvres sont diffusées
            selon les mêmes conditions.
            </ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="originalSource">BnF ms. fr. 9333</bibl>
        <bibl type="intermediarySource">P. Beaucé</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>La transcription et l'édition numérique des pièces ont été réalisées dans le cadre d'un
        stage de Master 2 en Édition et Humanités Numériques. La présente édition TEI est réalisée
        dans le cadre du projet SIRTHEF, mené par le Cethefi, Université de Nantes. Il vise à
        rassembler les données présentes sur des supports informatiques disparates, tant au niveau
        des serveurs que des formats de données, afin de permettre l'exploitation des liens entre
        ces différentes ressources via une plateforme et un format unique.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <correction status="high" method="silent">
          <p>L'établissement de la présente édition provient d'un travail de recherche
          universitaire, relu et corrigé par l'enseignant en charge du suivi de ce travail de
          recherche.</p>
        </correction>
        <normalization method="silent">
          <p>L’orthographe a été modernisée.</p>
          <p>Des éléments manquants ont été rajoutés entre crochets.</p>
          <p>Les abréviations ont été développées et unifiées.</p>
          <p>Dans les vaudevilles se terminant par "etc." nous avons complété les paroles entre
          crochets lorsque la suite nous était connue.</p>
        </normalization>
        <punctuation marks="some">
          <p>La ponctuation a été modernisée ou ajoutée lorsque cela était nécessaire à la
          compréhension du texte.</p>
        </punctuation>
      </editorialDecl>
      <metDecl>
        <p>Chaque air dispose d'un identifant correspondant à son équivalent dans la base de données
        exploitée par le site Theaville. Lorsqu'un air ne se trouve pas dans la base de données de
        Theaville, son identifiant est "unknow".</p>
        <p>Le nombre de syllabes métriques des vers chantés ou déclamés est spécifié.</p>
      </metDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="choeur" sex="UNKNOWN">
            <persName>Le choeur</persName>
          </person>
          <person xml:id="foire" sex="UNKNOWN">
            <persName>La foire</persName>
          </person>
          <person xml:id="polichinelle" sex="UNKNOWN">
            <persName>Polichinelle</persName>
          </person>
          <person xml:id="scaramouche" sex="UNKNOWN">
            <persName>Scaramouche</persName>
          </person>
          <person xml:id="ceix" sex="UNKNOWN">
            <persName>Ceix</persName>
          </person>
          <person xml:id="alcione" sex="UNKNOWN">
            <persName>Alcyone</persName>
          </person>
          <person xml:id="pelee" sex="UNKNOWN">
            <persName>Pelée</persName>
          </person>
          <person xml:id="phorbas" sex="UNKNOWN">
            <persName>Phorbas</persName>
          </person>
          <person xml:id="arlequin" sex="UNKNOWN">
            <persName>Arlequin</persName>
          </person>
          <person xml:id="pantalon" sex="UNKNOWN">
            <persName>Pantalon</persName>
          </person>
          <person xml:id="choeurdesmarionnettes" sex="UNKNOWN">
            <persName>Chœur des marionnettes</persName>
          </person>
          <person xml:id="alcyone" sex="UNKNOWN">
            <persName>Alcyone</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr">Français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2026-04-03">Conversion through latex2tei</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="premiere" when="1719">
        <desc>Non jouée en 1719</desc>
      </event>
    </listEvent>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <castList>
        <castItem>
          <role ana="#ceix">Ceix</role>
          <roleDesc>hôtelier de Charenton</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role ana="#alcyone">Alcyone</role>
          <roleDesc>laitière de Bagnolet</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role ana="#pelee">Pelée</role>
          <roleDesc>soldat de milice</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role ana="#phorbas">Phorbas</role>
          <roleDesc>joueur de marionnettes</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role ana="#arlequin">Arlequin</role>
          <roleDesc>garçon de cabaret</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role ana="#pantalon">Pantalon</role>
          <roleDesc>voyageur</roleDesc>
        </castItem>
      </castList>
      <prologue>
        <stage type="location">La scène est à Charenton.</stage>
      </prologue>
    </front>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>SCENE 1</head>
        <stage type="characters">Pelée, Phorbas</stage>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <stage>embrassant Pelée</stage>
          <p>Eh! bonjour mon ami Pelée!</p>
        </sp>
        <sp who="#pelee">
          <speaker>Pelée</speaker>
          <p>Chut!</p>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <p>Qui diable aurait cru vous rencontrer chez le compère Ceix, ce débonnaire hôtelier de Charenton?</p>
        </sp>
        <sp who="#pelee">
          <speaker>Pelée</speaker>
          <p>Motus!</p>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <p>Comment, motus, êtes-vous ici incognito ? Vous êtes un gaillard qui ne pouvez vivre longtemps bien avec la justice; en auriez-vous essuyé quelque vespérie? Car la justice se mêle un peu de votre conduite aussi bien que de la mienne; elle est pour nous comme une espèce de mère et sûrement<stage>Le touchant à l'épaule.</stage>vous et moi nous ne sommes pas ses enfants gâtés.</p>
        </sp>
        <sp who="#pelee">
          <speaker>Pelée</speaker>
          <p>Ouf...</p>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <p>Ô çà, contez-moi un peu ce qui vous a conduit des rivages de la Garonne, où vous étiez involontaire dans la milice, sur les rives de la Seine, où moi je suis à présent joueur de marionnettes pour éviter l'oisiveté.</p>
        </sp>
        <sp who="#pelee">
          <speaker>Pelée</speaker>
          <p>Comment, l'illustre Phorbas est joueur de marionnettes?</p>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <p>Eh! pourquoi non? Est-il rien qui marque plus l'étendue de l'esprit humain que la profession d'un joueur de marionnettes? Il faut qu'il soit à la fois décorateur, acteur, auteur et moucheur de chandelles.</p>
        </sp>
        <sp who="#pelee">
          <speaker>Pelée</speaker>
          <p>Vous avez quitté une bonne commission de rat de cave...</p>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <p>Vous avez déserté de votre régiment.</p>
        </sp>
        <sp who="#pelee">
          <speaker>Pelée</speaker>
          <p>Vous méprisez bien le vin?</p>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <p>Vous méprisez bien vos oreilles, vous! Mais j'aperçois le compère Ceix, il faut que je l'embrasse.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE 2</head>
        <stage type="characters">Ceix, Pelée, Phorbas</stage>
        <sp who="#ceix">
          <speaker>Ceix</speaker>
          <p>Eh! Bonjour compère Phorbas.</p>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <p>Eh! bonjour compère Ceix! comment va le négoce? S'ennivre-t-on bien à Charenton?</p>
        </sp>
        <sp who="#ceix">
          <speaker>Ceix</speaker>
          <p>Oui, dieu merci, le Carême a été bon.</p>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <p>Le Carême n'est pourtant pas la saison des matelotes; tout le monde est malade.</p>
        </sp>
        <sp who="#ceix">
          <speaker>Ceix</speaker>
          <p>Cela est vrai, et tous ces malades-là vont s'aliter aux environs de Paris.</p>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <p>Et Charenton n'est pas la plus mauvais infirmerie de la banlieue. On y débite les meilleurs sirops de Bourgogne et de Champagne; mais compère dites-moi un peu à qui en a notre ami Pelée. Il a l'air d'un...</p>
        </sp>
        <sp who="#pelee">
          <speaker>Pelée</speaker>
          <stage>chante</stage>
          <l met="2">Arrête</l>
          <l met="8">Apprends ce que je fais ici</l>
          <l met="12">Banni de ma patrie et teint du sang d'un frère.</l>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <p>Comment, vous prétendez me conter vos affaires en chantant! Ma foi si vous me lancez des sarabandes, je vous décocherai, moi, des vaudevilles, j'ai acheté le sottisier de défunt l'Opéra-Comique.</p>
        </sp>
        <sp who="#ceix">
          <speaker>Ceix</speaker>
          <p>Mon très cher ami Pelée a eu l'indiscrétion de jeter</p>
          <p>en badinant un gros pavé a la tête de son frère aîné, on ne sait s'il en reviendra.</p>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <p>Le petit badin! Un gros pavé!</p>
        </sp>
        <sp who="#pelee">
          <speaker>Pelée</speaker>
          <p>Ce ne sera rien, mon frère se porte assez bien, on le trépane seulement.</p>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <p>On le trépane seulement! L'opération est amusante?</p>
        </sp>
        <sp who="#ceix">
          <speaker>Ceix</speaker>
          <p>Mon cher ami Pelée après ce petit accident s'est sauvé de son pays, je l'ai reçu chez moi et, pour l'y garder avec plus de sûreté, je viens de renvoyer à ma guinguette de la Courtille deux de mes garçons qui le connaissaient. Je n'ai réservé qu'un petit étranger appelé Arlequin.</p>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <p>Voila ce qui s'appelle un ami capable de donner de quinze et bisque à Oreste et Pylade.</p>
        </sp>
        <sp who="#ceix">
          <speaker>Ceix</speaker>
          <p>Je suis charmé, compère Phorbas, de vous avoir</p>
          <p>ici. Je vais me marier, je vous prie de ma noce; vous connaissez ma future, c'est Alcyone.</p>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <p>Tête bleu, c'est un des bons partis de Charenton que cette Alcyone la grosse laitière, simple créature, corsage épais et robuste, air de santé et d'innocence, sans malice, on ne la prendrait jamais pour une fille.</p>
        </sp>
        <sp who="#pelee">
          <speaker>Pelée</speaker>
          <stage>à part</stage>
          <p>Hélas!</p>
        </sp>
        <sp who="#ceix">
          <speaker>Ceix</speaker>
          <p>Compère! Au moins vous nous donnerez les marionnettes? Alcyone ne les a jamais vues.</p>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <p>Elle verra un spectacle des plus brillants, j'ai primé à la foire Saint-Germain dernière; je vous réponds qu'on n'y a pas regretté l'Opéra-Comique et que j'ai fait bouquer l'opéra sérieux. Il est fort processif, Monsieur, l'opéra sérieux. Savez-vous qu'il a voulu plaider Polichinelle?</p>
        </sp>
        <sp who="#ceix">
          <speaker>Ceix</speaker>
          <p>Plaider Polichinelle!</p>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <p>Oui, plaider Polichinelle.</p>
        </sp>
        <sp who="#ceix">
          <speaker>Ceix</speaker>
          <p>Et sur quoi?</p>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <p>Polichinelle s'avisa de chanter, cela déplut à l'opéra qui prétend avoir hypothèque sur tous les gosiers du royaume et qui a la rage de chanter tout seul quoiqu'il soit souvent enrhumé.</p>
        </sp>
        <sp who="#ceix">
          <speaker>Ceix</speaker>
          <p>Compère, entretenez mon chez ami Pelée, Alcyone m'attend et j'y cours.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE 3</head>
        <stage type="characters">Pelée, Phorbas</stage>
        <sp who="#pelee">
          <speaker>Pelée</speaker>
          <stage>chante</stage>
          <l met="12">Trop malheureux Pelée, hélas! quelle est ta peine?</l>
        </sp>
        <spGrp>
          <sp who="#phorbas">
            <speaker>Phorbas</speaker>
            <stage>à part</stage>
            <p>Son accès musical le tient; faisons la contrepartie.</p>
          </sp>
        </spGrp>
        <spGrp who="#phorbas">
          <head type="melody" subtype="melody">
            <desc type="prefix">Sur l'air de</desc>
            <desc type="title">
              <title ref="#barbari">À la façon de Barbari</title>
            </desc>
          </head>
          <sp who="#phorbas">
            <speaker>Phorbas</speaker>
            <l met="8">J'ai démêlé votre embarras,</l>
            <l met="6">Oui, l'amour vous talonne</l>
            <l met="8">Fripon, vous soupirez tout bas,</l>
            <l met="6">Quand on nomme Alcyone.</l>
            <l met="8">Vous convoitez cette Dondon</l>
            <l met="10">La faridondaine la faridon [don]</l>
            <l met="10">De Ceix vous êtes l'ami, biribi</l>
            <l met="11">À la façon de Barbari mon ami.</l>
          </sp>
          <sp>
            <p>Ècoutez mon pauvre Pelée, je suis tout à vous, quoique je ne sache pas trop d'où vient notre connaissance. Je vous servirai contre le compère Ceix, je sais jouer des gobelets, je lui escamoterai Alcyone.</p>
          </sp>
        </spGrp>
        <sp who="#pelee">
          <speaker>Pelée</speaker>
          <stage>chante</stage>
          <l met="8">Non, ne me rends point plus coupable,</l>
          <l met="6">Non, laisse-moi mourir...</l>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <p>Ma foi, si vous voulez mourir, la justice pourrait bien vous rendre ce petit service-là... Allons, ferme, point de sentiments en bémol; laissez-moi conduire votre barque... Je passe pour sorcier dans l'esprit de Ceix et d'Alcyone, ce sont deux imbéciles qui croient tout ce qu'on leur dit. Je veux vous donner gratis un plat de mon métier... Je vais d'abord engager Ceix à faire un tour à Paris, je lui ferai croire que j'ai là un correspondant</p>
          <p>en diablerie qui lui apprendra sa bonne aventure qu'il m'a prié tantôt de lui dire, car il se fie à moi sans savoir pourquoi, le bonhomme.</p>
        </sp>
        <sp who="#pelee">
          <speaker>Pelée</speaker>
          <p>Mais puisque Ceix vous prend pour un fameux devin et qu'il a recours à vous, il sera surpris que vous l'envoyiez à un autre.</p>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <p>Ne vous embarrassez pas de cela; j'ai des prétextes à lui fournir qui ne valent pas grand chose à la vérité mais avec un sot tous les prétextes sont bons.</p>
        </sp>
        <sp who="#pelee">
          <speaker>Pelée</speaker>
          <p>Je m'abandonne à vos conseils.</p>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <p>Je vous promets que dans un quart d'heure Ceix sera sur le coche d'Auxerre qui vient s'arrêter ici selon sa coutume<stage>Il rêve un moment.</stage>Quand le compère sera parti, nous sonderons le cœur d'Alcyone par une fourberie que je viens d'imaginer. J'ai ici mes acteurs et mes marionnettes. Cela suffira pour tromper une laitière, et une laitière niaise encore. Venez, comptez sur moi, j'écarterai</p>
          <p>Ceix, j'affligerai Alcyone et vous la consolerez, vous; je ne sais pourtant si vous êtes un bon consolateur.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE 4</head>
        <stage type="location">italienne</stage>
        <stage type="characters">Arlequin<stage>seul, en garçon de cabaret</stage>
        </stage>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <stage>i</stage>
          <p>Ô! quelle fortune pour Arlequin! Mon maître a congédié tous mes camarades les garçons de cabaret; je suis resté seul, ainsi j'aurai seul tous les profits que je partageais avec eux, je boirai seul le reste de toutes les pintes, je mangerai seul les restes de toutes les tables, les restes de potage, les restes de poularde, les restes de boudin, les restes de fromage... Oh! quel festin!<stage>Il devient triste.</stage>Oui mais... étant seul si je bois les restes de toutes les pintes j'aurai la peine de les aller tirer toutes; si je mange les restes de tous les plats, j'aurai la peine de les porter tous sur les tables, ohimé! il faudra que j'aie un commis pour faire le travail et moi j'aurai la fatigue de manger; j'ai servi un gros maltôtier qui en usait ainsi.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE 5</head>
        <stage type="location">italienne</stage>
        <stage type="characters">Arlequin, Pantalon<stage>en voyageur</stage>
        </stage>
        <stage>On peut ôter ces deux scènes.</stage>
        <stage>Le docteur demande du vin promptement; Arlequin et lui se reconnaissent. Le docteur lui dit qu'il est du coche d'Auxerre qui va partir incessamment, ainsi qu'il se dépêche de lui donner une chopine de vin pour ne lui pas faire manquer sa voiture, et paye même d'avance pour n'avoir rien qui le retarde quand il aura bu... Arlequin va chercher la chopine, pendant ce temps-là le docteur se met à chanter le commencement de cet air français.</stage>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <l met="6">Lorsque je suis malade</l>
          <l met="6">D'abord je bois rasade.</l>
          <l met="6">Je bois, je suis guéri,</l>
        </sp>
        <stage>Là, on boit.</stage>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <l met="6">Biribi lirili,</l>
          <l met="6">Piripi piriti,</l>
          <l met="6">Je bois, je suis guéri.</l>
        </sp>
        <stage>Arlequin revient tenant une chopine et entendant le docteur s'écrie: Ah! la belle chanson, de grâce, apprenez-la moi, mon maître va se marier, je la chanterai à sa noce... le docteur dit qu'il n'a pas le temps, Arlequin le presse, le docteur lui apprend la chanson qu'Arlequin redit exactement jusqu'au premier je bois, quand il a bu, il ne peut achever la chanson, ce qui donne lieu a des impatiences du docteur qu'Arlequin fait recommencer inutilement; le docteur veut prendre sa chopine, Arlequin dit qu'il ne la donnera pas qu'il ne sache la chanson, et vide ainsi seul la chopine par les répétitions, on crie dans la coulisse: Au coche, au coche. Le docteur dit rendez-moi donc mon argent, Arlequin lui répond la chopine n'est-elle pas bue? et le chasse à coups de bâton en criant: Au coche, au coche.</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE 6</head>
        <stage type="characters">Ceix, Alcyone<stage>elle tient un fromage à la crême</stage>, Phorbas, Pelée</stage>
        <sp who="#alcione">
          <speaker>Alcyone</speaker>
          <l met="10">Quoi, les soupirs et les pleurs d'Alcyone</l>
          <l met="9">Ne pourront-ils point vous arrêter?</l>
          <l met="10">Quoi vous partez!...</l>
        </sp>
        <sp who="#ceix">
          <speaker>Ceix</speaker>
          <l met="10">Ah! L'amour me l'ordonne.</l>
        </sp>
        <sp who="#alcione">
          <speaker>Alcyone</speaker>
          <stage>déclamant à part, tendrement</stage>
          <l met="8">Où diable va-t-il donc trotter?</l>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <p>Eh! Mais chantez donc madame Alcyone!</p>
        </sp>
        <sp who="#alcione">
          <speaker>Alcyone</speaker>
          <p>Ça mon, je suis bien en humeur de chanter, on me plante là pour reverdir dans un moment où je m'attendais ah, ah, ah, ah.</p>
        </sp>
        <stage>Elle pleure.</stage>
        <sp who="#ceix">
          <speaker>Ceix</speaker>
          <p>Adieu ma chère Alcyone, vous serez cause que je manquerai le coche.</p>
        </sp>
        <sp who="#alcione">
          <speaker>Alcyone</speaker>
          <p>Vous serez cause vous que mon lait tournera, je vous apportais ce fromage à la crème, échantillon de celui de notre noce, mais hélas!</p>
          <l met="12">Vous partez donc cruel? Dieux! Je frémis je tremble!</l>
          <l met="12">Est-ce ainsi qu'à mes pleurs s'attendrit un époux?</l>
          <l met="12">Laissez-moi par pitié m'embarquer avec vous.</l>
          <l met="12">Mon paquet est tout fait, allons au coche ensemble.</l>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <stage>à Alcyone</stage>
          <p>Il faut s'il vous plaît que vous gardiez la maison, cela est nécessaire<stage>Bas à Ceix.</stage>pour votre dessein</p>
        </sp>
        <stage>Bas à Pelée.</stage>
        <sp who="#ceix">
          <speaker>Ceix</speaker>
          <stage>à Pelée</stage>
          <p>Approche cher ami, tu vois qu'un sort barbare de l'objet de mes vœux aujourd'hui me sépare, je confie en tes mains ce dépôt précieux...</p>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <p>Oh! Nous garderons ce dépôt-là comme un notaire.<stage>Bas.</stage>Nous le ferons valoir.</p>
        </sp>
        <sp who="#alcione">
          <speaker>Alcyone</speaker>
          <stage>à Ceix</stage>
          <l met="12">Vous me désespérez. Ô funestes adieux!</l>
        </sp>
        <sp who="#ceix">
          <speaker>Ceix</speaker>
          <stage>à Pelée</stage>
          <l met="8">Ami, console ce que j'aime.</l>
        </sp>
        <sp who="#alcione">
          <speaker>Alcyone</speaker>
          <l met="8">Vous m'abandonnez?</l>
        </sp>
        <sp who="#ceix">
          <speaker>Ceix</speaker>
          <l met="8">Dans ces lieux,</l>
          <l met="8">Je vous laisse un autre moi-même.</l>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <p>Oh! Cela est vrai, il a toutes les envies du monde de vous ressembler bien exactement.</p>
        </sp>
        <sp who="#alcione">
          <speaker>Alcyone</speaker>
          <p>Un époux, quitter sa future le jour de ses fiançailles.</p>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <p>Bon, bon, je connais un Ceix qui quitta sa femme le jour de ses noces.</p>
        </sp>
        <sp who="#alcione">
          <speaker>Alcyone</speaker>
          <p>N'avez-vous rien de plus pressé que d'aller à Paris?</p>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <p>Tous les Ceix sont comme cela, ils se mettent en voyage quand ils ont de la besogne chez eux.</p>
        </sp>
        <sp who="#ceix">
          <speaker>Ceix</speaker>
          <stage>à Alcyone</stage>
          <p>Adieu, pour la dernière fois, ayez bien soin du logis, veillez un peu sur mon vin.</p>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <stage>chante</stage>
          <l met="7">Et surtout prenez bien garde</l>
          <l met="6">À votre cotillon.</l>
        </sp>
        <stage>Ceix, Alcyone et Pelée s'embrassent tour à tour, et Phorbas dit: voilà des adieux, cela!</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE 7</head>
        <stage type="characters">Alcyone, Pelée, Phorbas</stage>
        <sp who="#alcione">
          <speaker>Alcyone</speaker>
          <p>Il fuit, il craint mes pleurs; ah! cher époux arrêtez! Ciel! Il ne m'entend plus, le cocher fend les eaux...</p>
        </sp>
        <stage>Elle s'évanouit.</stage>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <p>Bon, elle est évanouie? Profitons de ce moment pour faire jouer nos marionnettes, elles sont déjà disposées. Allons donner mes derniers ordres, venez.</p>
        </sp>
        <sp who="#pelee">
          <speaker>Pelée</speaker>
          <stage>chante</stage>
          <l met="12">Que vois-je? De ses sens elle a perdu l'usage!</l>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <p>À l'autre! Ne voulez-vous pas lui chanter votre amour tandis qu'elle n'entend rien? Nous ne sommes pas ici à l'Opéra, où les amants prennent leurs chansons pour de l'eau de la Reine d'Hongrie.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE 8</head>
        <stage type="location">italienne</stage>
        <stage>Arlequin arrive et, voyant la maîtresse de son maître évanouie, il fait l'empressé et se lamente disant qu'il va chercher promptement du secours, mais apercevant le fromage à terre, il le ramasse et le mange tranquillement assis auprès d'Alcyone, à la fin, il l'en barbouille et dit: Cela la fera peut-être revenir, je ne sais rien de si bon que le fromage pour les évanouissements. Mais voyant qu'elle ne revient pas et qu'il n'y a plus rien à manger, il se met à crier: Au secours !</stage>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE 9</head>
        <stage type="characters">Phorbas, Pelée, Arlequin, Alcyone<stage>évanouie</stage>
        </stage>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <stage>à part, à Pelée</stage>
          <p>Il faut garder ce gueulard-ci, il pourrait nous interrompre.<stage>À Arlequin.</stage>Allons, coquin, allez à la cuisine.</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Vous n'avez qu'à commander.</p>
        </sp>
        <stage>Arlequin sort.</stage>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <stage>regardant Alcyone</stage>
          <p>Elle n'est pas encore revenue, tant mieux. L'évanouissement d'une femme qui perd son mari n'a jamais de mauvaises suites; vous monsieur Pelée, allez vous embusquer dans ce coin-là! Je vous avertirai quand il sera temps de parler; j'ai disposé mes acteurs et mes marionnettes pour contrefaire les songes, nous ne disposons pas du dieu Morphée à notre fantaisie sur nos petits théâtres, mais la pâmoison de notre Alcyone vaut bien un assoupissement. La bonne fille</p>
          <p>croira rêver, vous savez que ce sexe ajoute foi aux songes... Mais ne perdons point de temps, allez vous poster; vous allez voir le coche d'Auxerre agité sur les ondes de la seine, vous entendrez un chœur de marchands de bœufs et de nourrices; c'est savant tintamarre! Allons qu'on tire le rideau!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE 10</head>
        <stage type="characters">Alcyone<stage>évanouie</stage>, Pelée<stage>caché</stage>, Phorbas</stage>
        <stage>On lève un rideau et on voit paraître un théâtre de marionnettes qui représente la Seine agitée et le coche d'Auxerre chargé de voyageurs, de tonneaux, de sacs et de paniers de volailles. On joue la tempête d'<emph>Alcyone</emph>.</stage>
        <sp who="#choeurdesmarionnettes">
          <speaker>Chœur des marionnettes</speaker>
        </sp>
        <spGrp who="#choeurdesmarionnettes">
          <head type="melody" subtype="melody">
            <desc type="prefix">Sur l'air de</desc>
            <desc type="title">
              <title ref="#adieu_paniers">Adieu paniers, vendanges sont faites</title>
            </desc>
          </head>
          <sp who="#choeurdesmarionnettes">
            <speaker>Chœur des marionnettes</speaker>
            <l met="8">Le coche vogue par courbettes</l>
            <l met="8">Rien ne peut plus nous secourir.</l>
            <l met="8">Malheureux nous allons périr,</l>
            <l met="9">Adieu paniers, vendanges sont faites.<stage type="musical_resumption">On répète deux ou trois fois ce dernier vers, entrecoupé de symphonie.</stage>
            </l>
          </sp>
        </spGrp>
        <sp who="#alcione">
          <speaker>Alcyone</speaker>
          <stage>revenant à elle</stage>
        </sp>
        <stage>Elle aperçoit une marionnette vêtue comme Ceix qui se noie.</stage>
        <sp who="#alcione">
          <speaker>Alcyone</speaker>
          <p>Quel carillon! Que vois-je? Où suis-je? Ah! Mon cher Ceix se noie! Au secours! Au secours!</p>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <stage>à la cantonade</stage>
          <p>Qu'on baisse le rideau...<stage>À Pelée.</stage>et vous montrez-vous, allez au secours, voilà le moment favorable pour faire votre déclaration.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE 11</head>
        <stage type="characters">Pelée, Alcyone, Phorbas</stage>
        <sp who="#pelee">
          <speaker>Pelée</speaker>
          <p>Qu'avez-vous belle Alcyone? Quel triste songe avez-vous fait?</p>
        </sp>
        <sp who="#alcione">
          <speaker>Alcyone</speaker>
          <stage>effrayé</stage>
          <p>Oh! Ce n'est point un songe? Mon cher Ceix est noyé... Je l'ai vu... Qu'il était diminué!</p>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <p>Oh! Dame, quand on meurt, cela maigrit bien!</p>
        </sp>
        <sp who="#alcione">
          <speaker>Alcyone</speaker>
          <stage>à Pelée</stage>
          <p>Mais je connais aux pleurs que je vous vois répandre que vous sentez le coup dont mon cœur a frémi. Quand je perds l'amant le plus tendre vous perdez le plus tendre ami.</p>
        </sp>
        <sp who="#pelee">
          <speaker>Pelée</speaker>
          <p>Hélas!</p>
        </sp>
        <sp who="#alcione">
          <speaker>Alcyone</speaker>
          <p>Par mille soins il vous l'a fait connaître, de son hôtellerie il vous laissait le maître, il m'a même en passant confiée en vos mains, nous partagions son cœur.</p>
        </sp>
        <sp who="#pelee">
          <speaker>Pelée</speaker>
          <stage>chante</stage>
          <l met="6">Reproches inhumains,</l>
          <l met="12">Je sens à chaque mot que je ne suis qu'un traître.</l>
        </sp>
        <sp who="#alcione">
          <speaker>Alcyone</speaker>
          <p>Vous, un traître?</p>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <p>Je vous jure qu'il n'est qu'un sot...<stage>Bas à Pelée.</stage>Peste de l'animal! N'implorez-vous le secours de mes marionnettes et ne me faites-vous noyer un coche que pour jouer un rôle de poule mouillée!</p>
        </sp>
        <sp who="#alcione">
          <speaker>Alcyone</speaker>
          <p>Vous, un traître!</p>
        </sp>
        <sp who="#pelee">
          <speaker>Pelée</speaker>
          <stage>à Alcyone</stage>
          <p>Oui, je suis un traître, un fripon, un coquin, un maraud et Monsieur Phorbas aussi.</p>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <stage>à part</stage>
          <p>Voilà une sincérité bien placée, peste de</p>
          <p>l'imbécile qui est gascon et qui a des remords!</p>
        </sp>
        <sp who="#pelee">
          <speaker>Pelée</speaker>
          <stage>chante</stage>
          <l met="9">Apprenez un criminel amour,</l>
          <l met="12">Malgré moi, vos appas avaient séduit mon âme</l>
          <l met="12">Et malgré moi Phorbas a servi cette flamme.</l>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
        </sp>
        <spGrp who="#phorbas">
          <head type="melody" subtype="melody">
            <desc type="prefix">Sur l'air de</desc>
            <desc type="title">
              <title ref="#les_rats">Jean, ce sont vos rats</title>
            </desc>
          </head>
          <sp who="#phorbas">
            <speaker>Phorbas</speaker>
            <l met="5">Pelée a des rats</l>
            <l met="8">Et vous les voyez bien, Madame,</l>
            <l met="5">Pelée a des rats</l>
            <l met="8">Non, non, non, ne l'écoutez pas.</l>
            <p>Quelle chienne de scène faite-vous donc là? Il n'y a pas le sens commun.</p>
          </sp>
        </spGrp>
        <sp who="#alcione">
          <speaker>Alcyone</speaker>
          <p>Dieux! Que viens-je d'entendre? Pelée trahir Ceix! voilà de nos amis à la mode.</p>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <p>Cette mode-là a commencé dès le déluge.</p>
        </sp>
        <sp who="#pelee">
          <speaker>Pelée</speaker>
          <stage>chante</stage>
          <l met="12">Vengez-vous, punissez de coupables transports,</l>
          <l met="8">Vengez une amitié trop tendre,</l>
          <l met="8">Délivrez-moi de mes remords</l>
        </sp>
        <stage>En prose.</stage>
        <sp who="#pelee">
          <speaker>Pelée</speaker>
          <p>De grâce, tuez-moi, belle Alcyone.</p>
        </sp>
        <stage>Lui présentant son épée.</stage>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <p>Oui, égorgez ce pauvre petit poulet qui n'a pas la force de se couper le cou lui-même.</p>
        </sp>
        <sp who="#alcione">
          <speaker>Alcyone</speaker>
          <stage>arrachant l'épée de Pelée</stage>
          <p>Eh bien! Si vous m'aimez, ma mort va vous punir!</p>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <stage>l'arrêtant, chante</stage>
          <l met="12">Turlututu rengaine rengaine [rengaine</l>
          <l met="13">Turlututu rengaine, rengaine ton récit.]</l>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE 12</head>
        <stage type="characters">Alcyone, Pelée, Phorbas, Arlequin</stage>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Hélas! Mon pauvre maître! Hélas! Le pauvre coche!</p>
        </sp>
        <sp who="#alcione">
          <speaker>Alcyone</speaker>
          <stage>épouvantée</stage>
          <p>Quoi?</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Hélas! Mon pauvre maître! Hélas! Le pauvre coche! J'étais allé sur le bord de la rivière chercher ma blanchisseuse. J'ai vu... j'ai vu... Hélas mon pauvre maître! Hélas le pauvre coche!</p>
        </sp>
        <sp who="#alcione">
          <speaker>Alcyone</speaker>
          <p>Ah! Tu me tues, achève!</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Le coche allait tranquillement son chemin; mon maître rêvait tranquillement assis sur un tonneau, quand un  brutal de coche qui venait de Paris les a rencontrés a deux pas d'ici et leur a donné en passant un coup de coude... Hélas! Mon pauvre maître! Hélas! Le pauvre coche!</p>
        </sp>
        <sp who="#alcione">
          <speaker>Alcyone</speaker>
          <p>Voilà donc mon rêve... O ciel! Qu'est devenu mon cher Ceix?</p>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <stage>bas à Pelée</stage>
          <p>La peste! Aurais-je prophétisé?</p>
        </sp>
        <sp who="#alcione">
          <speaker>Alcyone</speaker>
          <stage>à Arlequin</stage>
          <p>Réponds donc, qu'est devenu mon cher Ceix?</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Sa corde a cassé, son mât s'est brisé.</p>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <p>Que veux-tu donc dire? La corde et le mât de Ceix?</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Je parlais du coche!</p>
        </sp>
        <sp who="#alcione">
          <speaker>Alcyone</speaker>
          <p>Et moi, je te parle de mon cher Ceix.</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Il s'est fait une ouverture de trois pieds au moins... Le menuisier y travaille actuellement.</p>
        </sp>
        <sp who="#pelee">
          <speaker>Pelée</speaker>
          <p>Le menuisier panse Ceix!</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Non, il panse le coche. Savez-vous bien monsieur Pelée que si vous vous moquez de moi...!</p>
        </sp>
        <sp who="#alcione">
          <speaker>Alcyone</speaker>
          <p>Dis-moi seulement où est mon cher Ceix? Où l'as-tu laissé?</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Je l'ai laissé dans la rivière.</p>
        </sp>
        <sp who="#alcione">
          <speaker>Alcyone</speaker>
          <p>Ah! Courons chercher le corps de mon cher Ceix.</p>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <p>Oui, ne vous amusez pas à faire son oraison funèbre, cela ne passe que</p>
          <p>dans une tragédie en musique.</p>
        </sp>
        <sp who="#alcione">
          <speaker>Alcyone</speaker>
          <p>Ciel! Que vois-je? C'est lui!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE 13</head>
        <stage type="characters">Arlequin, Alcyone, Pelée, Phorbas, Ceix<stage>que deux paysans apportent à moitié déshabillé et tout mouillé</stage>
        </stage>
        <sp who="#alcione">
          <speaker>Alcyone</speaker>
          <stage>le touchant</stage>
          <p>Voilà mon cher mari! Qu'il est flasque! Qu'il est froid! Dieux cruels! Est[-ce] ainsi qu'il fallait me le rendre? Tôt de l'eau de vie... du ratafia, je crois qu'il n'est pas mort.<stage>Arlequin court chercher du ratafia.</stage>Cours, Arlequin, cours!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE 14</head>
        <stage type="characters">Ceix<stage>évanoui</stage>, Phorbas, Pelée, Alcyone</stage>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <stage>bas, à Pelée qui veut s'en aller</stage>
          <p>Ne vous en allez pas! N'ajoutez pas cette sottise-là à toutes celles que vous venez de faire! Feignez de l'empressement auprès de Ceix, s'il en revient et laissez lui épouser Alcyone; cela ne nuira pas à votre amour!</p>
        </sp>
        <sp who="#pelee">
          <speaker>Pelée</speaker>
          <stage>embrassant Ceix</stage>
          <p>Ah! Mon cher ami!</p>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <stage>à Ceix, criant</stage>
          <p>Monsieur Ceix, m'entendez-vous? Ne vous avisez pas de mourir! Nous n'avons pas ici de Neptune à point nommé pour vous ressusciter et vous régaler d'un nid d'Alcyons sur les bords de la Seine, vous ne pourriez accabler que le goujon, ne m'entendez-vous pas?</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE 15</head>
        <stage type="characters">Les mêmes acteurs, Arlequin<stage>apportant une bouteille de ratafia.</stage>
        </stage>
        <stage>Ils environnent tous Ceix et le soutiennent, on verse du ratafia dans un petit verre, Arlequin qui soutient la tête de son maître fait si bien qu'il boit pour lui, ce jeu se répète deux ou trois fois. Ceix soupire.</stage>
        <sp who="#alcione">
          <speaker>Alcyone</speaker>
          <p>Il soupire! Il n'est pas mort!</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>C'est l'effet du ratafia, il est excellent.</p>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <stage>bas, à Pelée</stage>
          <p>Faites bonne contenance!<stage>Bas, à Alcyone.</stage>Ne parlez de rien à Ceix dans l'état où il est, Pelée vous promer qu'il sera plus sage quand vous serez mariée.</p>
        </sp>
        <stage>Ceix se relève et tout le monde l'embrasse à la fois, Alcyone disant: Ah, mon cher époux!, Pelée disant: Ah, mon cher ami!, Arlequin disant: Ah, mon cher maître!, et Phorbas disant: Ah, mon cher compère!.</stage>
        <sp who="#ceix">
          <speaker>Ceix</speaker>
          <stage>se secouant</stage>
          <p>J'ai diablement bu d'eau.</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Et du ratafia!</p>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <p>Nous avons tâché de désennuyer votre future pendant votre absence... Allez, vous avez un ami bien chaud dans Monsieur Pelée.</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Et Monsieur Pelée a un ami bien humide dans mon maître.</p>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <p>Croyez-moi! Je vois venir les gens du coche qui se réjouissent de n'être pas noyez... Réjouis[sons]-nous nous autres de ce qu'ils se réjouissent! Vous, Monsieur Ceix, épousez au plus tôt Alcyone, vous Monsieur Pelée, mariez-vous le plus tard que vous pourrez, souvenez-vous qu'une égyptienne de mes amies vous a prédit que si jamais vous vous mettiez en ménage, il naîtrait de vous un fils que son parain nommerait Achille, que ce fils-là vaudrait mieux que son père, qu'il ne deserterait pas dans la milice et qu'il tiendrait mieux sa place que vous dans les gazettes et dans le Mercure Galand.</p>
        </sp>
        <sp who="#ceix">
          <speaker>Ceix</speaker>
          <p>J'entends mes camarades de bain, apparement, ils n'ont pas été si bien saussés que moi, je crois que je ne ferai pas mal d'aller brûler un fagot.</p>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <p>Fi donc, un fagot! Il serait beau que le héros d'un divertissement allât se chauffer tandis que la fête se fait pour lui. Non, mort bleu, il faut qu'il y assiste en habits trempés et c'est du moins ainsi qu'en usent en pareil cas les Ceix chantants.</p>
        </sp>
        <sp who="#ceix">
          <speaker>Ceix</speaker>
          <p>Mais l'eau me dégoutte partout!</p>
        </sp>
        <sp who="#phorbas">
          <speaker>Phorbas</speaker>
          <p>Eh bien! Dansez, pour vous sécher.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE 16</head>
        <stage type="characters">Les mêmes acteurs, troupe des gens du coche d'Auxerre et des marinier, deux nourrices</stage>
        <stage>On danse.</stage>
        <sp who="#ceix">
          <speaker>Ceix</speaker>
          <p>Ma foi, je me morfonds ici, mon cher Pelée. Tiens compagnie à ma petite femme.</p>
        </sp>
        <sp who="#alcione">
          <speaker>Alcyone</speaker>
          <p>Souffrez que je vous suive.</p>
        </sp>
        <sp who="#ceix">
          <speaker>Ceix</speaker>
          <p>Viens si tu veux, je vais changer de chemise.</p>
        </sp>
        <sp who="#alcione">
          <speaker>Alcyone</speaker>
          <p>Nous ne sommes pas encore tout à fait mariés, je ne dois point voir cela.</p>
        </sp>
        <stage>Le divertissement continue et finit par le vaudeville.</stage>
        <sp who="#pelee">
          <speaker>Pelée</speaker>
          <stage>chante à l'oreille d'Alcyone</stage>
          <l met="8">Quel plaisir! Quel heureux destin</l>
          <l met="8">D'être ami d'un marchand de vin</l>
          <l met="10">Qui se marie à fraîche jouvencelle!</l>
          <l met="10">Lorsqu'on descend à la cave avec elle</l>
          <l met="8">Sans qu'il souffle le moindre vent</l>
          <l met="6">La	belle voit souvent</l>
          <l met="6">S'éteindre la chandelle.</l>
        </sp>
        <stage>On danse. Après la première danse, Ceix s'en va en disant</stage>
        <sp who="#pelee">
          <speaker>Pelée</speaker>
          <l met="8">À présent l'ami d'un époux</l>
          <l met="8">N'est pas inutile à sa femme;</l>
          <l met="8">Il quitte monsieur pour madame</l>
          <l met="8">Sans inspirer de soins jaloux.</l>
          <l met="5">Rien n'est si commode</l>
          <l met="5">Rien n'est si joli</l>
          <l met="4">Qu'un bon ami</l>
          <l met="3">À la mode</l>
          <l met="8">Quand monsieur l'époux est parti</l>
          <l met="8">Pour faire quelque long voyage</l>
          <l met="8">Tout se passe dans son ménage</l>
          <l met="8">Comme s'il n'était point sorti.</l>
          <l met="5">Rien n'est si commode</l>
          <l met="5">Rien n'est si joli</l>
          <l met="4">Qu'un bon ami</l>
          <l met="3">À la mode</l>
          <l met="8">Pour lui toujours sur le métier</l>
          <l met="8">Il a quelque fête nouvelle</l>
          <l met="8">À sa femme avec même zèle</l>
          <l met="8">Il se donne aussi tout entier.</l>
          <l met="5">Rien n'est si commode</l>
          <l met="5">Rien n'est si joli</l>
          <l met="4">Qu'un bon ami</l>
          <l met="3">À la mode</l>
          <l met="8">Il le prône dans son quartier</l>
          <l met="8">Incessamment il le couronne</l>
        </sp>
        <stage>Lazzi des cornes.</stage>
        <sp who="#pelee">
          <speaker>Pelée</speaker>
          <l met="8">Souvent tout son bien il lui donne</l>
          <l met="8">Et plus souvent un héritier.</l>
          <l met="5">Rien n'est si commode</l>
          <l met="5">Rien n'est si joli</l>
          <l met="4">Qu'un bon ami</l>
          <l met="3">À la Mode</l>
        </sp>
        <stage>Arlequin aux spectateurs.</stage>
        <sp who="#pelee">
          <speaker>Pelée</speaker>
          <l met="8">La trouvez-vous à votre goût</l>
          <l met="8">Notre comique fricassée?</l>
          <l met="8">Vous paraît-elle assez salée?</l>
          <l met="7">Répondez donc Messieurs</l>
          <l met="8">Eh bien! Allez chanter partout</l>
          <l met="5">Rien n'est si commode</l>
          <l met="5">Rien n'est si joli</l>
          <l met="4">Qu'un pot pourri</l>
          <l met="3">C'est la mode.</l>
        </sp>
        <stage>Fin</stage>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>