<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre" xml:id="la_cendre_chaude_1717">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">La Cendre chaude</title>
        <title type="sub">Vaudeville</title>
        <principal ref="https://viaf.org/fr/viaf/34487662">
          <persName>Françoise Rubellin</persName>
        </principal>
        <respStmt>
          <resp>Transcription et édition XML/TEI</resp>
          <name>Olivier Aubert</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Transcription et édition XML/TEI</resp>
          <name>Camille Masselot</name>
        </respStmt>
        <author>
          <persName>Par Monsieur Carolet</persName>
          <idno type="wikidata">UNKNOWN</idno>
        </author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Cethefi</publisher>
        <pubPlace>Nantes, France</pubPlace>
        <idno type="URL">http://cethefi.org/</idno>
        <date when="2025">2025</date>
        <availability status="restricted">
          <licence>
            <ab>CC-BY-NC-SA 4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Distribué
            sous la licence Creative Commons License -
            Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International. Attribution - Pas
            d’Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions (CC BY-NC-SA).
            Cette licence permet de remixer, arranger, et adapter cette édition à des
            fins non commerciales tant que les auteurs du texte et de la présente
            édition numérique sont crédités, et que les nouvelles œuvres sont diffusées
            selon les mêmes conditions.
            </ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="originalSource">FIXME - missing source</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>La transcription et l'édition numérique des pièces ont été réalisées dans le cadre d'un
        stage de Master 2 en Édition et Humanités Numériques. La présente édition TEI est réalisée
        dans le cadre du projet SIRTHEF, mené par le Cethefi, Université de Nantes. Il vise à
        rassembler les données présentes sur des supports informatiques disparates, tant au niveau
        des serveurs que des formats de données, afin de permettre l'exploitation des liens entre
        ces différentes ressources via une plateforme et un format unique.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <correction status="high" method="silent">
          <p>L'établissement de la présente édition provient d'un travail de recherche
          universitaire, relu et corrigé par l'enseignant en charge du suivi de ce travail de
          recherche.</p>
        </correction>
        <normalization method="silent">
          <p>L’orthographe a été modernisée.</p>
          <p>Des éléments manquants ont été rajoutés entre crochets.</p>
          <p>Les abréviations ont été développées et unifiées.</p>
          <p>Dans les vaudevilles se terminant par "etc." nous avons complété les paroles entre
          crochets lorsque la suite nous était connue.</p>
        </normalization>
        <punctuation marks="some">
          <p>La ponctuation a été modernisée ou ajoutée lorsque cela était nécessaire à la
          compréhension du texte.</p>
        </punctuation>
      </editorialDecl>
      <metDecl>
        <p>Chaque air dispose d'un identifant correspondant à son équivalent dans la base de données
        exploitée par le site Theaville. Lorsqu'un air ne se trouve pas dans la base de données de
        Theaville, son identifiant est "unknow".</p>
        <p>Le nombre de syllabes métriques des vers chantés ou déclamés est spécifié.</p>
      </metDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="choeur" sex="UNKNOWN">
            <persName>Le choeur</persName>
          </person>
          <person xml:id="foire" sex="UNKNOWN">
            <persName>La foire</persName>
          </person>
          <person xml:id="polichinelle" sex="UNKNOWN">
            <persName>Polichinelle</persName>
          </person>
          <person xml:id="scaramouche" sex="UNKNOWN">
            <persName>Scaramouche</persName>
          </person>
          <person xml:id="colette" sex="UNKNOWN">
            <persName>Colette</persName>
          </person>
          <person xml:id="agathe" sex="UNKNOWN">
            <persName>Agathe</persName>
          </person>
          <person xml:id="pere" sex="UNKNOWN">
            <persName>Le père</persName>
          </person>
          <person xml:id="leandre" sex="UNKNOWN">
            <persName>Léandre</persName>
          </person>
          <person xml:id="arlequin" sex="UNKNOWN">
            <persName>Arlequin</persName>
          </person>
          <person xml:id="pierre" sex="UNKNOWN">
            <persName>Monsieur Pierre</persName>
          </person>
          <person xml:id="violon" sex="UNKNOWN">
            <persName>Le violon</persName>
          </person>
          <person xml:id="paysan" sex="UNKNOWN">
            <persName>Le paysan</persName>
          </person>
          <person xml:id="le_pere_de_colette" sex="UNKNOWN">
            <persName>Le père de Colette</persName>
          </person>
          <person xml:id="maitre_pierre" sex="UNKNOWN">
            <persName>Maître Pierre</persName>
          </person>
          <person xml:id="un_joueur_de_violon" sex="UNKNOWN">
            <persName>Un joueur de violon</persName>
          </person>
          <person xml:id="un_paysan" sex="UNKNOWN">
            <persName>Un paysan</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr">Français</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Marionnettes. Comédie en un acte avec un divertissement</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q192881</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2026-04-03">Conversion through latex2tei</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="premiere" when="1717">
        <desc>Représenté à la Foire Saint-Germain 1717</desc>
      </event>
    </listEvent>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <castList>
        <castItem>
          <role ana="#colette">Colette</role>
          <roleDesc>promise à Maître Pierre</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role ana="#agathe">Agathe</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role ana="#le_pere_de_colette">Le père de Colette</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role ana="#leandre">Léandre</role>
          <roleDesc>amant de Colette</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role ana="#arlequin">Arlequin</role>
          <roleDesc>valet de Léandre et amant d'Agathe</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role ana="#maitre_pierre">Maître Pierre</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role ana="#un_joueur_de_violon">Un joueur de violon</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role ana="#un_paysan">Un paysan</role>
        </castItem>
      </castList>
      <prologue>
        <spGrp rend="trpta">
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <p>La peste soit des amoureux. De quoi ne sont-ils pas capables? Qui diable s'aviserait jamais de venir chercher Monsieur Léandre et son valet dans un tombeau? Savez-vous que nous allons être là assaillis de mille pensées lugubres? Heureusement, j'ai là-dedans de quoi en noyer un bon nombre. Je ne ferai grâce à aucune et je la<note>On attendrait « les ».</note>plongerai dans une copieuse rasade.</p>
          </sp>
        </spGrp>
        <stage type="location">La scène est dans un bois auprès d'un tombeau.</stage>
      </prologue>
    </front>
    <body>
      <div type="scene">
        <head>SCENE 1</head>
        <stage type="characters">Léandre, Arlequin<stage>portant un panier de provisions et un drap</stage>
        </stage>
        <stage type="location">Le théâtre représente un bois et le tombeau d'un seigneur.</stage>
        <sp who="#leandre">
          <speaker>Léandre</speaker>
          <p>Ce tombeau n'a rien de triste pour moi. Il me va procurer tout le bonheur de ma vie. Si mon projet me réussit, j'enlève aujourd'hui à un odieux rival la charmante Colette, sinon ne doute pas que je ne m'y donne la mort.</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Ne voilà-t-il pas déjà une de ces vilaines pensées que je craignais? Oh! ma foi, vous serez le maître de faire tout ce qu'il vous plaira. Pour moi, dès que mon panier sera vide, serviteur au mausolée, je vous quitte; mais, dites-moi, serait-ce par précaution que vous m'auriez fait apporter ce drap? Écoutez, si vous êtes assez fou pour vous laisser mourir, vous vous ensevelirez tout seul. Je n'aurai jamais ce cœur-là, moi.</p>
        </sp>
        <sp who="#leandre">
          <speaker>Léandre</speaker>
          <p>Je veux passer pour l'ombre de celui qui fut inhumé dans ce tombeau.</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Diable emporte qui l'aurait deviné! On voit bien que vous avez vu Pyrame puisque vous vous avisez de donner des rendez-vous dans un cimetière. Mais, parlons un peu raison, si cette ombre allait se trouver bec à bec devant nous et nous disputer le terrain? Haim! Ne comptez pas sur moi, je suis encore plus poltron<note>Il s'agit d'une caractéristique d'Arlequin. Dans<emph>La Cendre chaude</emph>, les défauts et traits de ce<emph>zani</emph>sont tous mis en évidence, de façon très claire et satirique.</note>que vous n'êtes amoureux.</p>
        </sp>
        <sp who="#leandre">
          <speaker>Léandre</speaker>
          <p>Je prétends par ce moyen conserver Colette. Entrons.</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Ma foi, Monsieur, c'est mal choisir son champ de bataille. Un duo de vivants aura mauvaise grâce dans l'appartement d'un mort. La petite égrillarde ne m'a pas l'air de se plaire en si froide compagnie, elle est trop éveillée pour cela.</p>
        </sp>
        <sp who="#leandre">
          <speaker>Léandre</speaker>
          <p>Tais-toi. Entre.</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Mais, votre dessein est ridicule, Colette mourra de frayeur en vous voyant ainsi fagoté. Les filles ont moins de peur d'un corps que d'une ombre, elles se familiarisent plutôt avec quelque chose de maniable qu'avec un esprit.</p>
        </sp>
        <sp who="#leandre">
          <speaker>Léandre</speaker>
          <p>L'amour m'a inspiré. Entrons.</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Votre amour n'est qu'une bête. Mais, allez, je ne vous retiens pas. Je vais boire en vous attendant à la santé du défunt. Tenez, voilà votre toilette.</p>
        </sp>
        <sp who="#leandre">
          <speaker>Léandre</speaker>
          <p>Vous plaît-il d'entrer?</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Du moins après vous. Je suis trop civil...</p>
        </sp>
        <sp who="#leandre">
          <speaker>Léandre</speaker>
          <p>Que de façons!</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Ayons l'œil sur mon panier, si le défunt était un ivrogne, que sait-on? Adieu ma bouteille.</p>
        </sp>
        <sp who="#leandre">
          <speaker>Léandre</speaker>
          <p>Je vois quelqu'un, nous sommes découverts.</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Entrez vite, je vais amuser ce personnage.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE 2</head>
        <stage type="characters">Arlequin, un violon</stage>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <stage>faisant l'ivre</stage>
          <p>La peste soit du vin, je n'ai jamais connu rien de si ingrat. Je l'aime et il se plaît à me faire du mal.</p>
        </sp>
        <sp who="#violon">
          <speaker>Le violon</speaker>
          <p>Vous ne me paraissez pas à jeun. Que faites vous ici?</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Je me promène seul depuis deux heures et je ne puis retrouver mon chemin. Ce n'est pourtant pas faute d'avoir pris des mesures pour l'auberge.</p>
        </sp>
        <sp who="#violon">
          <speaker>Le violon</speaker>
          <p>Vous n'étiez pas seul ici?</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Non, voilà ma compagnie. Cela vaut bien un livre. Voulez-vous lire une petite page avec moi?</p>
        </sp>
        <sp who="#violon">
          <speaker>Le violon</speaker>
          <p>J'aime assez la lecture.</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Je vous en estime davantage. Que tenez-vous là?</p>
        </sp>
        <sp who="#violon">
          <speaker>Le violon</speaker>
          <p>C'est mon violon. Je suis symphoniste.</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Oh, je ne m'étonne plus si vous ne faites point de cérémonie pour boire!</p>
        </sp>
        <sp who="#violon">
          <speaker>Le violon</speaker>
          <p>Je ne suis point homme à boire à tous écots<note type="definition">Écot: Compagnie des personnes qui mangent ensemble dans un cabaret (Acad.1762)</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Je crois que vous ne buvez qu'à ceux où vous ne payez pas. Aime[rie]z-vous faire danser ce mort?</p>
        </sp>
        <sp who="#violon">
          <speaker>Le violon</speaker>
          <p>Vous me paraissez bouffon. J'attends la noce de Maître Pierre et de Colette. Je suis retenu pour y jouer.</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Si ma bouteille avait été vide, je n'aurais pas eu l'honneur de votre compagnie, je connais messieurs les violons. Allons, à la santé de la mariée!</p>
        </sp>
        <sp who="#violon">
          <speaker>Le violon</speaker>
          <p>Malepeste, elle est jolie! Il y a un petit-maître de ce village qui lui fait les yeux doux, mais il n'en croquera que d'une dent.</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Savez-vous le nom de ce jeune homme?</p>
        </sp>
        <sp who="#violon">
          <speaker>Le violon</speaker>
          <p>Non, mais on dit qu'il a un valet nommé Arlequin, le plus franc ivrogne qui puisse se trouver, le plus insigne fourbe, le plus grand poltron, le plus laid magot<note type="definition">Magot: Un homme fort laid (Acad.1762)</note>et le garçon du monde qui a le plus de disposition à se faire pendre. Je voudrais cependant le connaître. On dit qu'il n'est pas un quart d'heure sans boire<note>Les différentes qualités d'Arlequin sont toutes passées en revue dans cette réplique du violoniste.</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Comme il est de mes amis, je vais vous donner pour boire de sa part. Après avoir tâté du vin d'Arlequin, il est juste que vous sachiez de quel bois il se chauffe.<stage>Il le bat.</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#violon">
          <speaker>Le violon</speaker>
          <p>Au secours, à moi, l'orchestre<note>On peut imaginer ici une intervention de quelques instruments.</note>!</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Cet homme m'a peint trait pour trait. Ohime!<emph>Poveretto mi</emph>, voici le père de Colette. J'ai bien peur qu'après avoir donné des coups de bâtons, je n'en reçoive à mon tour.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE 3</head>
        <stage type="characters">Le père de Colette, Arlequin</stage>
        <sp who="#pere">
          <speaker>Le père</speaker>
          <p>C'est donc vous, Monsieur Arlequin, qui jetez dans mon jardin des billets doux pour Colette. Il faut que je vous régale avec mon gourdin.</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Mon maître m'a défendu de rien recevoir pour mes commissions.</p>
        </sp>
        <sp who="#pere">
          <speaker>Le père</speaker>
          <p>Il veut, dit-on, s'opposer au mariage de Maître Pierre.</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Colette a peut-être quelque chose à lui, qu'il veut retirer avant qu'elle se marie. Mais croyez-moi, si votre fille aime mon maître, vous ferez mieux de la lui abandonner. Les filles ne veulent rien perdre: si un garçon n'est pas leur mari, elles en font leur amant.</p>
        </sp>
        <sp who="#pere">
          <speaker>Le père</speaker>
          <p>Je peux dire à ton maître qu'il n'a rien à prétendre ici. La noce est prête, mais c'est pour Maître Pierre.</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Il pourra payer les violons, mais il ne dansera pas.</p>
        </sp>
        <sp who="#pere">
          <speaker>Le père</speaker>
          <p>Il faut que je t'assomme.<stage>Il est battu.</stage>Au secours, je suis mort! Je n'en reviendrai jamais.</p>
        </sp>
        <stage>Il sort.</stage>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Je vous apprendrai, vieux balai de jonc, à insulter mon maître et son honnête valet... Entrons vite, de peur que quelqu'un ne vienne encore.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE 4</head>
        <stage type="characters">Colette, Agathe, Maître Pierre</stage>
        <sp who="#pierre">
          <speaker>Monsieur Pierre</speaker>
          <p>Vous v'là prête à m'épouser et il faut que vous alliez offrir le plus beau et le meilleur de votre personne à ce vilain trépassé.</p>
        </sp>
        <sp who="#colette">
          <speaker>Colette</speaker>
          <p>C'est l'usage.</p>
        </sp>
        <sp who="#pierre">
          <speaker>Monsieur Pierre</speaker>
          <p>N'y a usage qui tienne. Nous autres garçons, j'aimons à avoir les filles de la première main.</p>
        </sp>
        <sp who="#agathe">
          <speaker>Agathe</speaker>
          <p>Que vous êtes sot, croyez-vous que ce mort la prendra au mot? Vous êtes bien heureux que ce ne soit qu'à un mort qu'elle offre l'entamure<note type="definition">Entamure: Petite déchirure, petite incision [...] En parlant d'un pain, on appelle entamure le premier morceau qu'on coupe d'un pain (Acad.1762)</note>de sa personne. Que voudriez-vous que lui fit un squelette?</p>
        </sp>
        <sp who="#pierre">
          <speaker>Monsieur Pierre</speaker>
          <p>Mort tant qu'il vous plaira, c'est ridicule, il fallait qu'il fût bien friand de filles pendant sa vie, puisqu'il en veut encore après sa mort. Il y a de la manigance là-dessous.</p>
        </sp>
        <sp who="#agathe">
          <speaker>Agathe</speaker>
          <p>Eh, non, écoutez! Le Seigneur de ce village, quoique vieux, était amoureux comme un matou, il demanda sur ses vieux jours une jeune fille du village, qui s'appelait... Margot. Elle ne recula pas car les filles se seraient mis[es] en quatre pour lui. Il fut si touché du bon naturel de cette fille, qu'il fit venir<note>Un mot est biffé sur le manuscrit.</note>l'amant de cette fille. Et après leur avoir fait présent d'un gros paquet de louis, il les fit marier ensemble.</p>
        </sp>
        <sp who="#pierre">
          <speaker>Monsieur Pierre</speaker>
          <p>Les seigneurs d'à présent ne font pas tant de bien aux filles et si ils veulent en avoir plus que la vue.</p>
        </sp>
        <sp who="#agathe">
          <speaker>Agathe</speaker>
          <p>Il laisse par son testament mille bons écus par an pour marier une fille à condition qu'avant de s'aller marier, elle irait lui offrir sur son tombeau ce qu'elle a de plus cher.</p>
        </sp>
        <sp who="#pierre">
          <speaker>Monsieur Pierre</speaker>
          <p>Tout trépassé qu'il est, il n'a pas encore renoncé au droit du Seigneur<note type="definition">Droit du Seigneur: droit par lequel un seigneur avait la première nuit d'une nouvelle mariée (Littré)</note>. Colette, je n'entends pas que vous le fassiez si aise.</p>
        </sp>
        <sp who="#agathe">
          <speaker>Agathe</speaker>
          <p>Ah, ah, si vous n'êtes cocu que de ce pauvre diable, vous ne tiendrez pas de famille!</p>
        </sp>
        <sp who="#colette">
          <speaker>Colette</speaker>
          <p>Que sera-ce donc, si étant mariée avec vous je parle à des vivants, si les morts vous causent tant d'inquiétude.</p>
        </sp>
        <sp who="#pierre">
          <speaker>Monsieur Pierre</speaker>
          <p>Quand je serons marié je le serons. À présent je suis aussi friand qu'un autre d'avoir une femme toute battante neuve. De quoi diantre s'avise-t-il de vouloir qu'on lui serve le premier morceau d'une fille?</p>
        </sp>
        <sp who="#agathe">
          <speaker>Agathe</speaker>
          <p>Eh, fi donc, Maître Pierre, vous imaginez-vous qu'il mette la main au plat?</p>
        </sp>
        <sp who="#colette">
          <speaker>Colette</speaker>
          <p>Soyez jaloux ou non, je veux gagner en conscience mes mille écus.</p>
        </sp>
        <sp who="#agathe">
          <speaker>Agathe</speaker>
          <p>Aucune n'a encore été prise au mot. En tout cas, mille écus sont bons à gagner, je donnerais bien des drôleries pour en avoir autant.</p>
        </sp>
        <sp who="#colette">
          <speaker>Colette</speaker>
          <p>Agathe, approche-toi de moi, je serai plus hardie.</p>
        </sp>
        <sp who="#agathe">
          <speaker>Agathe</speaker>
          <p>Oh! si vous êtes peureuse, je ne le suis pas. À votre place je ferais mon offrande sans m'embarrasser de ce qui en arriverait.</p>
        </sp>
        <sp who="#pierre">
          <speaker>Monsieur Pierre</speaker>
          <p>Je ne vous quitterai pas. Il y va de mon honneur de ne pas abandonner le vôtre à la gueule du loup.</p>
        </sp>
        <sp who="#agathe">
          <speaker>Agathe</speaker>
          <p>Retirez-vous, Colette ne veut pas que vous lui entendiez faire le détail de ce qu'elle va offrir à ce bon seigneur.</p>
        </sp>
        <sp who="#pierre">
          <speaker>Monsieur Pierre</speaker>
          <p>J'enrage. Adieu donc, mais au moins, parlez bas. Oh çà, Monsieur le mort, ne vous avisez pas de l'y faire gagner son argent!</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE 5</head>
        <stage type="characters">Colette, Agathe</stage>
        <sp who="#agathe">
          <speaker>Agathe</speaker>
          <p>Je gagerais, Colette, que vous aurez moins de peine à vous offrir au mort qu'à vous donner à Maître Pierre.</p>
        </sp>
        <sp who="#colette">
          <speaker>Colette</speaker>
          <p>Quelle comparaison de ce butor-là à Léandre!</p>
        </sp>
        <sp who="#agathe">
          <speaker>Agathe</speaker>
          <p>Le moyen de vivre avec un mari qui déplaît, puisque souvent le mariage brouille deux amants qui s'aiment. Mais il y a bon remède quand l'époux raisonne trop. La femme lui fait voir avec son amant qu'il n'est qu'un sot.</p>
        </sp>
        <sp who="#colette">
          <speaker>Colette</speaker>
          <p>La difficulté ne serait pas d'appliquer le remède. Je ne voudrais point être à d'autres qu'à Léandre.</p>
        </sp>
        <sp who="#agathe">
          <speaker>Agathe</speaker>
          <p>La nécessité fait bien faire des choses. Si j'avais un mari qui ne fut pas mon fait, j'y pourvoirais.</p>
        </sp>
        <sp who="#colette">
          <speaker>Colette</speaker>
          <p>Si Léandre était ici, son amour servirait le mien.</p>
        </sp>
        <sp who="#agathe">
          <speaker>Agathe</speaker>
          <p>S'il est encore longtemps, il faudra bien que vous sautiez le balai. Faites votre compliment pendant que nous sommes seuls. C'est ici que l'honneur des filles donne des arrhes au coche<note type="definition">Donner des arrhes au coche: Figurément et dans le style familier, en parlant d'un homme qui a déjà pris quelque engagement dans une affaire, on dit qu'il a donné des arrhes au coche (Acad.1762)</note>.</p>
        </sp>
        <sp who="#colette">
          <speaker>Colette</speaker>
          <p>Pardon, Madame l'ombre, si je viens réveiller le chat qui dort et rallumer le feu caché sous vos cendres<note>Ici, l'auteur justifie le titre de la pièce. L'expression signifie précisément: « on dit d'un amour qui dure encore, quoi qu'on veuille faire croire qu'il est fini, que c'est un feu caché sous la cendre », (Acad. 1694).</note>. Je ne suis pas en état de vous toucher de mes faibles attraits. Je suis fille et voilà tout. C'en est encore beaucoup à mon âge et dans le siècle où je vis.</p>
        </sp>
        <sp who="#agathe">
          <speaker>Agathe</speaker>
          <p>Monsieur le trépassé, si vous étiez logé auprès de Paris, il y aurait bien des années où vous n'étrenneriez pas.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE 6</head>
        <stage type="characters">Les précédents, Léandre<stage>en ombre</stage>
        </stage>
        <sp who="#leandre">
          <speaker>Léandre</speaker>
          <p>Belle Colette, je reçois votre offrande du meilleur de mon cœur.</p>
        </sp>
        <sp who="#colette">
          <speaker>Colette</speaker>
          <p>Au secours, je me meurs! Je ne croyais pas que vous me prendriez au mot.</p>
        </sp>
        <sp who="#agathe">
          <speaker>Agathe</speaker>
          <p>Quand on fait aussi bon marché, on ne laisse pas échapper l'occasion.</p>
        </sp>
        <sp who="#leandre">
          <speaker>Léandre</speaker>
          <p>Qu'appelez-vous bon marché? Je le paye mille écus.</p>
        </sp>
        <sp who="#colette">
          <speaker>Colette</speaker>
          <p>Si vous étiez vivant, vous l'auriez à meilleur compte. Les filles ne sont pas si dures que de votre temps. Mais le tour est coquin pour un vieux mort.</p>
        </sp>
        <sp who="#leandre">
          <speaker>Léandre</speaker>
          <p>Je serais plus dur qu'un marbre si je refusais de pareilles estocs.</p>
        </sp>
        <sp who="#colette">
          <speaker>Colette</speaker>
          <p>Qui aurait cru cela d'un mort?</p>
        </sp>
        <sp who="#agathe">
          <speaker>Agathe</speaker>
          <p>Vous étiez un terrible compère dans votre temps, puisque vos cendres sont encore si chaudes.</p>
        </sp>
        <sp who="#leandre">
          <speaker>Léandre</speaker>
          <p>Entrez dans mon tombeau, vous en serez la souveraine.</p>
        </sp>
        <sp who="#agathe">
          <speaker>Agathe</speaker>
          <p>Que ferait-elle d'un corps mort? Un mari bien vivant n'est pas encore trop pour elle.</p>
        </sp>
        <sp who="#leandre">
          <speaker>Léandre</speaker>
          <p>Léandre est trop heureux de posséder un cœur aussi fidèle que le vôtre.</p>
        </sp>
        <sp who="#agathe">
          <speaker>Agathe</speaker>
          <p>Ah, Colette! C'est Léandre lui-même. Vous êtes tombée en bonnes mains. Un mort comme celui-là a encore quelque chose sur la carcasse.</p>
        </sp>
        <sp who="#colette">
          <speaker>Colette</speaker>
          <p>Est-ce bien vous, Léandre?</p>
        </sp>
        <sp who="#leandre">
          <speaker>Léandre</speaker>
          <p>C'est lui-même, ne craignez rien.</p>
        </sp>
        <sp who="#agathe">
          <speaker>Agathe</speaker>
          <p>Tâtez toujours, Colette, tâtez. Croyez-en plutôt votre main que vos yeux.</p>
        </sp>
        <sp who="#colette">
          <speaker>Colette</speaker>
          <p>C'est lui, je le sens au mouvement de mon cœur. L'ombre du défunt m'effrayait, mais votre corps me rassure.</p>
        </sp>
        <sp who="#leandre">
          <speaker>Léandre</speaker>
          <p>Venez faire éclater notre amour aux yeux de vos parents.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE 7</head>
        <stage type="characters">Colette, Arlequin<stage>arrêtant Colette</stage>
        </stage>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <stage>en ombre</stage>
          <p>Doucement, il y a encore ici un trépassé qu'Agathe vient de ressusciter par ses petits yeux fripons.</p>
        </sp>
        <sp who="#agathe">
          <speaker>Agathe</speaker>
          <p>C'est Arlequin?</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Oui, tu vois un mort qui n'est pas à jeun. As-tu quelque offrande à faire ici?</p>
        </sp>
        <sp who="#agathe">
          <speaker>Agathe</speaker>
          <p>Je n'ai rien à offrir.</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Tant pis. Si tu avais quelque drôlerie à offrir, il vaudrait mieux que ce fut à un vivant comme moi, qu'à des pierres.</p>
        </sp>
        <sp who="#agathe">
          <speaker>Agathe</speaker>
          <p>Je n'aime point les vivants de ta sorte: tes minauderies me font pitié.</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Puisque tu fais tant la tigresse, je rentre dans le tombeau. J'ai encore pour huit jours de provisions, vois si tu veux te rendre avant qu'elles me manquent.</p>
        </sp>
        <sp who="#agathe">
          <speaker>Agathe</speaker>
          <p>Écoute Arlequin!</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Capitules-tu?</p>
        </sp>
        <sp who="#agathe">
          <speaker>Agathe</speaker>
          <p>Tu veux donc mourir?</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Oui, quand j'aurai vidé mon panier.</p>
        </sp>
        <sp who="#agathe">
          <speaker>Agathe</speaker>
          <p>Tu es bien sur ta bouche.</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Je connaissais le vin avant de te connaître.</p>
        </sp>
        <sp who="#agathe">
          <speaker>Agathe</speaker>
          <p>Tu n'es qu'un glouton.</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Sans manger, je deviendrais ombre et je ne serais plus bon à rien. Souhaite que je reste comme je suis. Un vivant a quelque chose que les morts n'ont pas. Je veux entrer dans ton cœur par la bonne porte.</p>
        </sp>
        <sp who="#agathe">
          <speaker>Agathe</speaker>
          <p>Ah, tu vises à la noce! En ce cas tu es mon homme, car je ne veux de toi que par le bon bout.</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>J'attendrais si c'était à ton tour à gagner mille écus l'année prochaine, mais tu ne porterais peut-être pas une offrande bien conditionnée. J'aime mieux brusquer l'affaire. Touche-là.</p>
        </sp>
        <sp who="#agathe">
          <speaker>Agathe</speaker>
          <p>Volontiers, allons avec ton maître faire partie carrée<note type="definition">Partie carrée: Partie de plaisir faite entre deux hommes et deux femmes (Acad.1835)</note>. Mais qu'annonce cette symphonie?</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE 8</head>
        <stage type="characters">Les précédents, Maître Pierre, paysans</stage>
        <sp who="#paysan">
          <speaker>Le paysan</speaker>
        </sp>
        <spGrp who="#paysan">
          <head type="melody" subtype="melody">
            <desc type="prefix">Sur l'air de</desc>
            <desc type="title">
              <title ref="#adieu_paniers">Adieu paniers [vendanges sont faites]</title>
            </desc>
          </head>
          <sp who="#paysan">
            <speaker>Le paysan</speaker>
            <l met="8">Chantons le bonheur de Colette,</l>
            <l met="8">Chantons les amours de Pierrot.</l>
          </sp>
        </spGrp>
        <sp who="#agathe">
          <speaker>Agathe</speaker>
          <l met="8">Ma foi, le drôle est pris pour sot,</l>
          <l met="9">Adieu panier, la vendange est faite!</l>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Oh, ma foi,  Maître Pierre, Colette a déjà bien vu du pays! Léandre vous passe la plume par le bec, il attendait votre friture dans ce tombeau et il l'enlève avec toutes les drôleries qu'elle lui a offertes.</p>
        </sp>
        <sp who="#pierre">
          <speaker>Monsieur Pierre</speaker>
          <p>Au secours! On m'enlève ma friture. Courons vite chez ses parents et prenons main forte. Il faut faire pendre ce coquin de Léandre qui se joue ainsi des morts et des vivants.</p>
        </sp>
      </div>
      <div type="scene">
        <head>SCENE 9</head>
        <stage type="location">et dernière.</stage>
        <stage type="characters">Léandre, Colette, Agathe, Arlequin, Maître Pierre, gens de la noce</stage>
        <sp who="#leandre">
          <speaker>Léandre</speaker>
          <p>Maître Pierre, nous venons vous épargner ce soin. Je suis l'époux de Colette, nos parents viennent d'y consentir.</p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Vous aviez raison, Maître Pierre, de vouloir rester tantôt avec Colette. Ce coquin de mort ne vous aurait pas joué ce tour-là. Votre mine guerrière lui aurait fait peur.</p>
        </sp>
        <sp who="#agathe">
          <speaker>Agathe</speaker>
          <p>Que j'aurais de honte d'être un aussi sot vivant, vous êtes la dupe d'un mort.</p>
        </sp>
        <sp who="#pierre">
          <speaker>Monsieur Pierre</speaker>
          <p>J'enrage! Les filles ne me seront jamais de rien. Je veux mourir garçon pour les punir toutes.<stage>Il sort.</stage>
          </p>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <p>Elle n'y perdront rien. Mais la communauté des cocus y perdra un confrère.</p>
        </sp>
        <sp who="#agathe">
          <speaker>Agathe</speaker>
          <p>Allons, messieurs les violons, faites merveilles. Au lieu d'une noce en voilà deux. Le vin ne vous manquera pas. Cela dit, vous engagez.</p>
        </sp>
        <sp who="#colette">
          <speaker>Colette</speaker>
          <l met="8">En vain Iris<note>Nom couramment donné aux jeunes filles dans les vaudevilles.</note>veut se défendre</l>
          <l met="8">D'aimer cet amant empressé.</l>
          <l met="8">Ne croyez pas son air pincé,</l>
          <l met="8">C'est un feu caché sous la cendre.</l>
        </sp>
        <sp who="#leandre">
          <speaker>Léandre</speaker>
          <l met="8">Damon dit qu'il n'ose prétendre</l>
          <l met="8">De trouver femme à soixante ans.</l>
          <l met="8">Mais sa servante de vingt ans</l>
          <l met="8">Trouve encore du feu sous la cendre.</l>
        </sp>
        <sp who="#agathe">
          <speaker>Agathe</speaker>
          <l met="8">Un amant jeune, vif et tendre</l>
          <l met="8">Promet à son Iris beau jeu.</l>
          <l met="8">Est-il époux, tout ce grand feu</l>
          <l met="8">N'est qu'un feu caché sous la cendre.</l>
        </sp>
        <sp who="#pierre">
          <speaker>Monsieur Pierre</speaker>
          <l met="8">Malgré tout l'amour de Léandre,</l>
          <l met="8">Bientôt sa flamme passera,</l>
          <l met="8">Colette à peine trouvera</l>
          <l met="8">Dans deux jours du feu sous la cendre.</l>
        </sp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <l met="8">Venez en foule ici vous rendre,</l>
          <l met="8">Arlequin vous divertira</l>
          <l met="8">Son feu pour vous plaire luira</l>
          <l met="8">Fut-il bien caché sous la cendre.</l>
          <l met="8">Claudine dit ne rien comprendre</l>
          <l met="8">Quand elle est avec sa maman.</l>
          <l met="8">Mais est-elle avec son amant</l>
          <l met="8">Son feu sort de dessous la cendre.</l>
        </sp>
        <stage>Fin</stage>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>