<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre" xml:id="les_plaisirs_de_la_campagne_1719">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Le pèlerinage de la foire et les plaisirs de la campagne</title>
        <title type="sub">Le Triomphe d'Arlequin</title>
        <principal ref="https://viaf.org/fr/viaf/34487662">
          <persName>Françoise Rubellin</persName>
        </principal>
        <respStmt>
          <resp>Transcription et édition XML/TEI</resp>
          <name>Olivier Aubert</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Transcription et édition XML/TEI</resp>
          <name>Camille Masselot</name>
        </respStmt>
        <author>
          <persName>Pierre-François Biancolelli</persName>
          <idno type="wikidata">UNKNOWN</idno>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name>S. Rousseau</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Cethefi</publisher>
        <pubPlace>Nantes, France</pubPlace>
        <idno type="URL">http://cethefi.org/</idno>
        <date when="2025">2025</date>
        <availability status="restricted">
          <licence>
            <ab>CC-BY-NC-SA 4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Distribué
            sous la licence Creative Commons License -
            Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International. Attribution - Pas
            d’Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions (CC BY-NC-SA).
            Cette licence permet de remixer, arranger, et adapter cette édition à des
            fins non commerciales tant que les auteurs du texte et de la présente
            édition numérique sont crédités, et que les nouvelles œuvres sont diffusées
            selon les mêmes conditions.
            </ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="originalSource">BnF ms. fr. 9310, f.293-294</bibl>
        <bibl type="intermediarySource">S. Rousseau</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>La transcription et l'édition numérique des pièces ont été réalisées dans le cadre d'un
        stage de Master 2 en Édition et Humanités Numériques. La présente édition TEI est réalisée
        dans le cadre du projet SIRTHEF, mené par le Cethefi, Université de Nantes. Il vise à
        rassembler les données présentes sur des supports informatiques disparates, tant au niveau
        des serveurs que des formats de données, afin de permettre l'exploitation des liens entre
        ces différentes ressources via une plateforme et un format unique.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <correction status="high" method="silent">
          <p>L'établissement de la présente édition provient d'un travail de recherche
          universitaire, relu et corrigé par l'enseignant en charge du suivi de ce travail de
          recherche.</p>
        </correction>
        <normalization method="silent">
          <p>L’orthographe a été modernisée.</p>
          <p>Des éléments manquants ont été rajoutés entre crochets.</p>
          <p>Les abréviations ont été développées et unifiées.</p>
          <p>Dans les vaudevilles se terminant par "etc." nous avons complété les paroles entre
          crochets lorsque la suite nous était connue.</p>
        </normalization>
        <punctuation marks="some">
          <p>La ponctuation a été modernisée ou ajoutée lorsque cela était nécessaire à la
          compréhension du texte.</p>
        </punctuation>
      </editorialDecl>
      <metDecl>
        <p>Chaque air dispose d'un identifant correspondant à son équivalent dans la base de données
        exploitée par le site Theaville. Lorsqu'un air ne se trouve pas dans la base de données de
        Theaville, son identifiant est "unknow".</p>
        <p>Le nombre de syllabes métriques des vers chantés ou déclamés est spécifié.</p>
      </metDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="choeur" sex="UNKNOWN">
            <persName>Le choeur</persName>
          </person>
          <person xml:id="foire" sex="UNKNOWN">
            <persName>La foire</persName>
          </person>
          <person xml:id="polichinelle" sex="UNKNOWN">
            <persName>Polichinelle</persName>
          </person>
          <person xml:id="scaramouche" sex="UNKNOWN">
            <persName>Scaramouche</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr">Français</language>
      </langUsage>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2026-04-03">Conversion through latex2tei</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="premiere" when="1719">
        <desc> Représenté le 14 septembre 1719</desc>
      </event>
    </listEvent>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <prologue>
        <div type="avertissement">
          <head>Les deux premiers actes ne sont qu'une répétition du sujet de la désolation des deux comédies et du procès des théâtres dont on a déjà parlé. On y a joint l'acte de la même comédie du pèlerinage de la foire qu'on a intitulé le triomphe d'Arlequin. C'est une parodie de la troisième entrée du ballet des<emph>Plaisirs de la campagne</emph>représenté sur le théâtre de l'Opéra le... dont voici le sujet.</head>
        </div>
        <stage>Colette, la meunière, montée sur son âne, allant à son moulin est attaquée par un autre âne beaucoup plus mauvais que le sien, Arlequin et Trivelin accourent au bruit et aux cris de Colette et Arlequin la délivre du danger où elle était exposée en tuant l'âne d'un coup de couteau. Trivelin qui veut s'en attribuer la gloire tire du ventre de l'âne le couteau avec lequel il a été tué et présente comme en triomphe ce couteau à Colette pour la persuader que c'est lui qui est son libérateur, mais Arlequin, à qui ce titre est du avec plus de raison puisque c'est lui qui a délivré Colette du péril, arrache le couteau des mains de Trivelin (qu'il traite de fanfaron) et le remet dans sa gaine qu'il tire de sa poche, Trivelin qui se trouve confondu par cette preuve se retire honteusement. Colette épouse Arlequin son libérateur et le fait son garde moulin. La pièce finie par un divertissement et un vaudeville en l'honneur de Colette et de son garde moulin, le vaudeville est imprimé.</stage>
      </prologue>
    </front>
    <body>
    </body>
  </text>
</TEI>