<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<?xml-model href="https://dracor.org/schema.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fre" xml:id="persee_le_cadet_1737">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title type="main">Persée le cadet</title>
        <principal ref="https://viaf.org/fr/viaf/34487662">
          <persName>Françoise Rubellin</persName>
        </principal>
        <respStmt>
          <resp>Transcription et édition XML/TEI</resp>
          <name>Olivier Aubert</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Transcription et édition XML/TEI</resp>
          <name>Camille Masselot</name>
        </respStmt>
        <author>
          <persName>Denis Carolet</persName>
          <idno type="wikidata">UNKNOWN</idno>
        </author>
        <respStmt>
          <resp>Transcription</resp>
          <name/>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Cethefi</publisher>
        <pubPlace>Nantes, France</pubPlace>
        <idno type="URL">http://cethefi.org/</idno>
        <date when="2025">2025</date>
        <availability status="restricted">
          <licence>
            <ab>CC-BY-NC-SA 4.0</ab>
            <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/"> Distribué
            sous la licence Creative Commons License -
            Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International. Attribution - Pas
            d’Utilisation Commerciale - Partage dans les Mêmes Conditions (CC BY-NC-SA).
            Cette licence permet de remixer, arranger, et adapter cette édition à des
            fins non commerciales tant que les auteurs du texte et de la présente
            édition numérique sont crédités, et que les nouvelles œuvres sont diffusées
            selon les mêmes conditions.
            </ref>
          </licence>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl type="originalSource">BnF ms. fr. 9315</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>La transcription et l'édition numérique des pièces ont été réalisées dans le cadre d'un
        stage de Master 2 en Édition et Humanités Numériques. La présente édition TEI est réalisée
        dans le cadre du projet SIRTHEF, mené par le Cethefi, Université de Nantes. Il vise à
        rassembler les données présentes sur des supports informatiques disparates, tant au niveau
        des serveurs que des formats de données, afin de permettre l'exploitation des liens entre
        ces différentes ressources via une plateforme et un format unique.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <correction status="high" method="silent">
          <p>L'établissement de la présente édition provient d'un travail de recherche
          universitaire, relu et corrigé par l'enseignant en charge du suivi de ce travail de
          recherche.</p>
        </correction>
        <normalization method="silent">
          <p>L’orthographe a été modernisée.</p>
          <p>Des éléments manquants ont été rajoutés entre crochets.</p>
          <p>Les abréviations ont été développées et unifiées.</p>
          <p>Dans les vaudevilles se terminant par "etc." nous avons complété les paroles entre
          crochets lorsque la suite nous était connue.</p>
        </normalization>
        <punctuation marks="some">
          <p>La ponctuation a été modernisée ou ajoutée lorsque cela était nécessaire à la
          compréhension du texte.</p>
        </punctuation>
      </editorialDecl>
      <metDecl>
        <p>Chaque air dispose d'un identifant correspondant à son équivalent dans la base de données
        exploitée par le site Theaville. Lorsqu'un air ne se trouve pas dans la base de données de
        Theaville, son identifiant est "unknow".</p>
        <p>Le nombre de syllabes métriques des vers chantés ou déclamés est spécifié.</p>
      </metDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <particDesc>
        <listPerson>
          <person xml:id="choeur" sex="UNKNOWN">
            <persName>Le choeur</persName>
          </person>
          <person xml:id="foire" sex="UNKNOWN">
            <persName>La foire</persName>
          </person>
          <person xml:id="polichinelle" sex="UNKNOWN">
            <persName>Polichinelle</persName>
          </person>
          <person xml:id="scaramouche" sex="UNKNOWN">
            <persName>Scaramouche</persName>
          </person>
          <person xml:id="arlequin" sex="UNKNOWN">
            <persName>Arlequin</persName>
          </person>
          <person xml:id="idraot" sex="UNKNOWN">
            <persName>Idraot</persName>
          </person>
          <person xml:id="ismenor" sex="UNKNOWN">
            <persName>Isménor</persName>
          </person>
          <person xml:id="le_docteur" sex="UNKNOWN">
            <persName>Le docteur</persName>
          </person>
          <person xml:id="cloris" sex="UNKNOWN">
            <persName>Cloris</persName>
          </person>
          <person xml:id="tircis" sex="UNKNOWN">
            <persName>Tircis</persName>
          </person>
          <person xml:id="pierrot" sex="UNKNOWN">
            <persName>Pierrot</persName>
          </person>
          <person xml:id="le_sultan" sex="UNKNOWN">
            <persName>Le sultan</persName>
          </person>
          <person xml:id="la_sultane" sex="UNKNOWN">
            <persName>La sultane</persName>
          </person>
          <person xml:id="deux_mouphtis" sex="UNKNOWN">
            <persName>Deux Mouphtis</persName>
          </person>
          <person xml:id="deux_esprits" sex="UNKNOWN">
            <persName>Deux esprits</persName>
          </person>
          <person xml:id="peuples" sex="UNKNOWN">
            <persName>Peuples</persName>
          </person>
        </listPerson>
      </particDesc>
      <langUsage>
        <language ident="fr">Français</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="genreTitle">Parodie en trois actes</term>
        </keywords>
        <classCode scheme="http://www.wikidata.org/entity/">Q170539</classCode>
      </textClass>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <listChange>
        <change when="2026-04-03">Conversion through latex2tei</change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <standOff>
    <listEvent>
      <event type="premiere" when="1737">
        <desc> 1737</desc>
      </event>
    </listEvent>
  </standOff>
  <text>
    <front>
      <castList>
        <castItem>
          <role ana="#idraot">Idraot</role>
          <roleDesc>magicien</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role ana="#ismenor">Isménor</role>
          <roleDesc>magicien</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role ana="#le_docteur">Le docteur</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role ana="#cloris">Cloris</role>
          <roleDesc>fille du docteur</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role ana="#tircis">Tircis</role>
          <roleDesc>amant de Cloris et neveu d'Idraot</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role ana="#arlequin">Arlequin</role>
          <roleDesc>fourbe</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role ana="#scaramouche">Scaramouche</role>
          <roleDesc>fourbe</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role ana="#pierrot">Pierrot</role>
          <roleDesc>jardinier</roleDesc>
        </castItem>
        <castItem>
          <role ana="#le_sultan">Le sultan</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role ana="#la_sultane">La sultane</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role ana="#deux_mouphtis">Deux Mouphtis</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role ana="#deux_esprits">Deux esprits</role>
        </castItem>
        <castItem>
          <role ana="#peuples">Peuples</role>
        </castItem>
      </castList>
      <prologue>
        <stage>Idraot et Isménor vantent leur pouvoir magique que le premier veut employer en faveur de Tircis pour lui faire épouser Cloris. Isménor se promet de l'en empêcher. Il enchante une forêt qui paraît remplie de monstres. Arlequin et Scaramouche arrivent et demandent leur chemin. Un lion paraît, Arlequin l'endort en lui chatouillant les pattes. Survient Pierrot qui avec un bâton veut les empêcher de manger ses pommes. Ils feignent d'être ses parents. Il les emmène dans sa cabane pour les faire repaitre.<lb/>Tircis rencontre Cloris, à qui il conte sa chance et lui promet de la délivrer du monstre auquel on la doit exposer. Cloris veut l'en empêcher, il part. Elle le suit.<lb/>Isménor enchante une couronne qui fera prendre celui qui la portera pour Cloris.<lb/>Arlequin la prend pour une jarretière de mariée et la met à son chapeau.<lb/>Tircis dit des douceurs à Arlequin qui le rebute, il sort désespéré.<lb/>Scaramouche en conte à Arlequin qui se moque de lui. Isménor somme le docteur de tenir la parole qu'il lui a donné de lui faire épouser sa fille qu'il fait venir. Arlequin se présente en même temps. Il dit oui à la proposition. Cloris dit non. Cacophonie.<lb/>Idraot touche Arlequin de sa baguette, le chasse et promet à Cloris d'employer tous les dieux et tous les diables pour lui faire épouser son neveu. Il fait une conjuration qui détruit la vertu de la couronne.</stage>
        <stage>Scaramouche concerte Arlequin en ambassadeur d'un prince<note>de la Cochinchineq</note>ui promet du secours pour détruire le monstre qui ravage l'Arcadie.<lb/>Dispute entre le docteur et Pierrot à qui complimentera l'ambassadeur. Arlequin fait sa fonction d'ambassadeur comme un balourd. Il demande effrontément des présents, Tircis découvre le fourbe et le bâtonne. Le peuple le court avec des pierres.<lb/>Scaramouche tance Arlequin.<lb/>Idraot leur donne une liqueur qui a la vertu, après en avoir bu, de les transporter en un instant partout où ils voudront. Ils se souhaitent en Turquie et se trouvent endormis dans le sérail.<lb/>La sultane devient amoureuse d'Arlequin. Scaramouche et lui se réveillent. La sultane caresse Arlequin, Scaramouche lui dit:</stage>
        <spGrp who="#None">
          <head type="melody" subtype="melody">
            <desc type="prefix">Sur l'air de</desc>
            <desc type="title">
              <title ref="#y_avance_y_avance">Avance, avance</title>
            </desc>
          </head>
          <sp who="#None">
            <speaker/>
            <l met="8">Belle votre goût est mauvais</l>
            <l met="8">De soupirer pour un laquais,</l>
            <l met="8">Oubliez-vous votre naissance?</l>
          </sp>
        </spGrp>
        <sp who="#arlequin">
          <speaker>Arlequin</speaker>
          <l met="6">Avance, [avance, avance,]</l>
          <l met="8">Cette dame a le goût de France.</l>
        </sp>
        <stage>Le sultan les surprend, il ordonne le supplice d'Arlequin.</stage>
        <spGrp who="#arlequin">
          <head type="melody" subtype="melody">
            <desc type="prefix">Sur l'air de</desc>
            <desc type="title">
              <title ref="#si_vous_voulez_qu_on_vous_baise">Si vous voulez qu'on vous baise</title>
            </desc>
          </head>
          <sp who="#arlequin">
            <speaker>Arlequin</speaker>
            <l met="8">Empalez-les pour ma vengeance</l>
            <l met="8">Leurs pleurs, leurs cris sont superflus</l>
            <l met="8">Si l'on faisait de même en France</l>
            <l met="8">On y verrait moins de cocus.</l>
          </sp>
        </spGrp>
        <stage>Arlequin et Scaramouche s'informent du genre de supplice qu'on va leur faire subir, on les en instruit. Ils demandent s'il n'y a pas moyen de se sauver, oui, leur dit-on, si vous savez jouer de quelque instrument, de la flûte, du violon, Arlequin dit qu'il flûte bien et Scaramouche qu'il viol...lonne. On les présente au sultan qui, trouvant leur harmonie détestable, les envoie au supplice. Ils se sauvent en bataillant.</stage>
        <stage>Arlequin et Scaramouche échappés des mains des Turcs par le moyen de la liqueur enchantée, se retrouvent en Arcadie dans le temps que le monstre y fait le plus de ravage. Scaramouche conseille à Arlequin de le combattre et de gagner les dix mille écus<note>et Clorisq</note>u'on a promis de récompense par une affiche. Il s'y prépare.<lb/>Idraot donne à Tircis un bouclier enchanté pour combattre le monstre.<lb/>Cloris attachée sur un rocher déplore sa mort et son amant.<lb/>Tircis combat le monstre, lui arrache la langue après l'avoir vaincu, il emmène Cloris.<lb/>Arlequin et Scaramouche font leurs lazzi autour du monstre mort dont ils coupent la tête.<lb/>Isménor convient que l'amour est plus fort que la magie et renonce à Cloris.<lb/>Arlequin sur un char apporte en triomphe la tête du monstre et s'en dit le vainqueur. Il demande la récompense d'argent et ne parle point de la fille. Tircis lui fait remarquer que la tête n'a point de langue. C'est que ce n'est pas une tête de femme, répond Arlequin, Tircis montre la langue, on reconnaît la fourbe. Il épouse Cloris et Arlequin  et Scaramouche sont chassés comme des coquins.</stage>
        <stage>Fin</stage>
      </prologue>
    </front>
    <body>
      <div type="act">
        <head>ACTE 1</head>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ACTE 2</head>
      </div>
      <div type="act">
        <head>ACTE 3</head>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>